% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\documentclass[
]{book}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{}
\date{}

\begin{document}
\frontmatter

\mainmatter
\chapter{EMT untuk Perhitungan Aljabar}\label{emt-untuk-perhitungan-aljabar}

Pada notebook ini Anda belajar menggunakan EMT untuk melakukan berbagai perhitungan terkait dengan materi atau topik dalam Aljabar. Kegiatan yang harus Anda lakukan adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Membaca secara cermat dan teliti notebook ini;
\item
  Menerjemahkan teks bahasa Inggris ke bahasa Indonesia;
\item
  Mencoba contoh-contoh perhitungan (perintah EMT) dengan cara meng-ENTER setiap perintah EMT yang ada (pindahkan kursor ke baris perintah)
\item
  Jika perlu Anda dapat memodifikasi perintah yang ada dan memberikan keterangan/penjelasan tambahan terkait hasilnya.
\item
  Menyisipkan baris-baris perintah baru untuk mengerjakan soal-soal Aljabar dari file PDF yang saya berikan;
\item
  Memberi catatan hasilnya.
\item
  Jika perlu tuliskan soalnya pada teks notebook (menggunakan format LaTeX).
\item
  Gunakan tampilan hasil semua perhitungan yang eksak atau simbolik dengan format LaTeX. (Seperti contoh-contoh pada notebook ini.)
\end{enumerate}

\textbf{Contoh pertama}

Menyederhanakan bentuk aljabar:

\[6x^{-3}y^5\times -7x^2y^{-9}\]\textgreater\$\&6*x\textsuperscript{(-3)*y}5*-7*x\textsuperscript{2*y}(-9)

\[-\frac{42}{x\,y^4}\]Menjabarkan:

\textgreater\$\&showev('expand((6*x\textsuperscript{(-3)+y}5)*(-7*x\textsuperscript{2-y}(-9))))

\[{\it expand}\left(\left(-\frac{1}{y^9}-7\,x^2\right)\,\left(y^5+\frac{6}{x^3}\right)\right)=-7\,x^2\,y^5-\frac{1}{y^4}-\frac{6}{x^3\,y^9}-\frac{42}{x}\]

\textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Sederhanakan
\end{enumerate}

\[\left(\frac{24a^{10}b^{-8}c^7}{12a^{6}b^{-3}c^5}\right)^{-5}\]\textgreater\$\&((24*a\textsuperscript{10*b}-8*c\textsuperscript{7)/(12*a}6*b\textsuperscript{-3*c}5))\^{}-5

\[\frac{b^{25}}{32\,a^{20}\,c^{10}}\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Sederhanakan
\end{enumerate}

\[\left(\frac{125p^{12}q^{-14}r^{22}}{25p^8q^6r^{-15}}\right)^{-4}\]\textgreater\$\&((125*p\textsuperscript{(12)*q}(-14)*r\textsuperscript{(22))/25*p}8*q\textsuperscript{6*r}(-15))\^{}(-4)

\[\frac{q^{32}}{625\,p^{80}\,r^{28}}\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Sederhanakan
\end{enumerate}

\[\frac{3a^2b-2ab^2}{4ab}\]\textgreater\$\&(3*a\textsuperscript{2*b-2*a*b}2)/(4*a*b)

\[\frac{3\,a^2\,b-2\,a\,b^2}{4\,a\,b}\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Jabarkan
\end{enumerate}

\[(2x+1)(3x-2)\]\textgreater\$\&showev('expand((2*x+1)*(3*x-2)))

\[{\it expand}\left(\left(2\,x+1\right)\,\left(3\,x-2\right)\right)=6
 \,x^2-x-2\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Jabarkan
\end{enumerate}

\[(5x^2y^5)(7x^3y^2)\]\textgreater\$\&showev('expand((5*x\textsuperscript{2*y}5)*(7*x\textsuperscript{3*y}2)))

\[{\it expand}\left(35\,x^5\,y^7\right)=35\,x^5\,y^7\] 

\subsection{2.1 Baris Perintah}

Baris perintah Euler terdiri dari satu atau lebih perintah Euler diikuti dengan titik koma ``;'' atau koma ``,''. Titik koma mencegah pencetakan hasil. Koma setelah perintah terakhir dapat dihilangkan.

Baris perintah berikut hanya akan mencetak hasil ekspresi, bukan perintah tugas atau format.

\textgreater r:=2; h:=4; pi*r\^{}2*h/3

\begin{verbatim}
16.7551608191
\end{verbatim}

Perintah harus dipisahkan dengan spasi. Baris perintah berikut mencetak dua hasilnya.

\textgreater pi*2*r*h, \%+2*pi*r*h // Ingat tanda \% menyatakan hasil perhitungan terakhir sebelumnya

\begin{verbatim}
50.2654824574
100.530964915
\end{verbatim}

Baris perintah dieksekusi sesuai urutan pengguna menekan tombol enter. Jadi Anda akan mendapatkan nilai baru setiap kali Anda mengeksekusi baris kedua.

\textgreater x := 1;

\textgreater x := cos(x) // nilai cosinus (x dalam radian)

\begin{verbatim}
0.540302305868
\end{verbatim}

\textgreater x := cos(x)

\begin{verbatim}
0.857553215846
\end{verbatim}

Jika dua baris dihubungkan dengan ``\ldots{}'' kedua baris akan selalu dieksekusi secara bersamaan.

\textgreater x := 1.5; \ldots{}\\
\textgreater{} x := (x+2/x)/2, x := (x+2/x)/2, x := (x+2/x)/2,

\begin{verbatim}
1.41666666667
1.41421568627
1.41421356237
\end{verbatim}

Ini juga merupakan cara yang baik untuk menyebarkan perintah yang panjang ke dua atau lebih baris. Anda dapat menekan Ctrl+Return untuk membagi baris menjadi dua pada posisi kursor saat ini, atau Ctlr+Back untuk menggabungkan baris-baris tersebut.

Untuk melipat semua baris yang terdiri dari beberapa baris, tekan Ctrl+L. Kemudian baris-baris berikutnya hanya akan terlihat, jika salah satunya menjadi fokus. Untuk melipat satu baris yang terdiri dari beberapa baris, mulailah baris pertama dengan ``\%+''.

\textgreater\%+ x=4+5; \ldots{}\\
\textgreater{} // Baris ini tidak akan terlihat setelah kursor berada di luar baris

Baris yang dimulai dengan \%\% tidak akan terlihat sama sekali.

\begin{verbatim}
81
\end{verbatim}

Euler mendukung perulangan dalam baris perintah, asalkan dapat dimasukkan ke dalam satu baris atau beberapa baris. Dalam program, pembatasan ini tentu saja tidak berlaku. Untuk informasi lebih lanjut, lihat pengantar berikut.

\textgreater x=1; for i=1 to 5; x := (x+2/x)/2, end; // menghitung akar 2

\begin{verbatim}
1.5
1.41666666667
1.41421568627
1.41421356237
1.41421356237
\end{verbatim}

Tidak papa menggunakan beberapa baris. Pastikan baris diakhiri dengan ``\ldots{}''.

\textgreater x := 1.5; // comments go here before the \ldots{}\\
\textgreater{} repeat xnew:=(x+2/x)/2; until xnew\textasciitilde=x; \ldots{}\\
\textgreater{} x := xnew; \ldots{}\\
\textgreater{} end; \ldots{}\\
\textgreater{} x,

\begin{verbatim}
1.41421356237
\end{verbatim}

Bisa juga digunakan untuk struktur condisional

\textgreater if E\textsuperscript{pi\textgreater pi}E; then ``Thought so!'', endif;

\begin{verbatim}
Thought so!
\end{verbatim}

Saat Anda menjalankan perintah, kursor dapat berada di posisi mana pun. Anda dapat kembali ke perintah sebelumnya atau melompat ke perintah berikutnya dengan tombol panah. Atau Anda dapat mengeklik bagian komentar di atas perintah untuk membuka perintah tersebut.

Saat Anda menggerakkan kursor di sepanjang baris, pasangan tanda kurung buka dan tutup akan disorot. Perhatikan juga baris status. Setelah tanda kurung buka fungsi sqrt(), baris status akan menampilkan teks bantuan untuk fungsi tersebut. Jalankan perintah dengan tombol return.

\textgreater sqrt(sin(10°)/cos(20°))

\begin{verbatim}
0.429875017772
\end{verbatim}

Untuk melihat bantuan untuk perintah terbaru, buka jendela bantuan dengan F1. Di sana, Anda dapat memasukkan teks yang ingin dicari. Pada baris kosong, bantuan untuk jendela bantuan akan ditampilkan. Anda dapat menekan escape untuk menghapus baris, atau untuk menutup jendela bantuan.

Anda dapat mengklik dua kali perintah apa pun untuk membuka bantuan untuk perintah ini. Coba klik dua kali perintah exp di bawah ini pada baris perintah.

\textgreater exp(log(2.5))

\begin{verbatim}
2.5
\end{verbatim}

Anda juga dapat menyalin dan menempel di Euler. Gunakan Ctrl-C dan Ctrl-V untuk ini. Untuk menandai teks, seret mouse atau gunakan shift

bersamaan dengan tombol kursor apa pun. Selain itu, Anda dapat menyalin tanda kurung yang disorot.

\subsection{2.2 Basic Syntax}\label{basic-syntax}

Euler mengetahui fungsi matematika yang umum. Seperti yang telah Anda lihat di atas, fungsi trigonometri bekerja dalam radian atau derajat. Untuk mengonversi ke derajat, tambahkan simbol derajat (dengan tombol F7) ke nilai, atau gunakan fungsi rad(x). Fungsi akar kuadrat disebut sqrt di Euler. Tentu saja, x\^{}(1/2) juga memungkinkan.

Untuk mengatur variabel, gunakan ``='' atau ``:=''. Demi kejelasan, pengantar ini menggunakan bentuk yang terakhir. Spasi tidak menjadi masalah. Namun, diharapkan ada spasi di antara perintah.

Beberapa perintah dalam satu baris dipisahkan dengan ``,'' atau ``;''. Titik koma menghilangkan output perintah. Di akhir baris perintah, ``,'' diasumsikan, jika ``;'' tidak ada.

\textgreater g:=9.81; t:=2.5; 1/2*g*t\^{}2

\begin{verbatim}
30.65625
\end{verbatim}

EMT menggunakan sintaks pemrograman untuk ekspresi. Untuk memasukkan

\[e^2 \cdot \left( \frac{1}{3+4 \log(0.6)}+\frac{1}{7} \right)\]Anda harus menetapkan tanda kurung yang benar dan menggunakan / untuk pecahan. Perhatikan tanda kurung yang disorot untuk mendapatkan bantuan. Perhatikan bahwa konstanta Euler e diberi nama E dalam EMT.

\textgreater E\^{}2*(1/(3+4*log(0.6))+1/7)

\begin{verbatim}
8.77908249441
\end{verbatim}

Untuk menghitung ekspresi rumit seperti

\[\left(\frac{\frac17 + \frac18 + 2}{\frac13 + \frac12}\right)^2\pi\]anda perlu memasukkan dalam baris formula

\textgreater((1/7 + 1/8 + 2) / (1/3 + 1/2))\^{}2 * pi

\begin{verbatim}
23.2671801626
\end{verbatim}

Letakkan tanda kurung di sekitar sub-ekspresi yang perlu dihitung terlebih dahulu dengan hati-hati. EMT membantu Anda dengan menyorot ekspresi yang diakhiri tanda kurung tutup. Anda juga harus memasukkan ``pi'' untuk mewakili pi.

Hasil perhitungan ini adalah angka floating point. Angka ini dicetak dengan akurasi sekitar 12 digit secara default. Pada baris perintah berikut, kita juga mempelajari cara merujuk ke hasil sebelumnya dalam baris yang sama.

\textgreater1/3+1/7, fraction \%

\begin{verbatim}
0.47619047619
10/21
\end{verbatim}

Perintah Euler dapat berupa ekspresi atau perintah primitif. Ekspresi terdiri dari operator dan fungsi. Jika perlu, ekspresi harus berisi tanda kurung untuk memastikan urutan eksekusi yang benar. Jika ragu, sebaiknya gunakan tanda kurung. Perhatikan bahwa EMT menampilkan tanda kurung buka dan tutup saat mengedit baris perintah.

\textgreater(cos(pi/4)+1)\textsuperscript{3*(sin(pi/4)+1)}2

\begin{verbatim}
14.4978445072
\end{verbatim}

Operator numerik Euler meliputi + + operator plus + - operator minus + *, / + . perkalian matriks + a\^{}b pangkat untuk a positif atau integer b (a**b juga berfungsi) + n! operator faktorial + dan masih banyak lagi.

Berikut ini beberapa fungsi yang mungkin Anda perlukan. Masih banyak lagi.

sin,cos,tan,atan,asin,acos,rad,deg log,exp,log10,sqrt,logbase bin,logbin,logfac,mod,floor,ceil,round,abs,sign conj,re,im,arg,conj,real,complex beta,betai,gamma,complexgamma,ellrf,ellf,ellrd,elle bitand,bitor,bitxor,bitnot

Beberapa perintah memiliki alias, misalnya ln untuk log.

\textgreater ln(E\^{}2), arctan(tan(0.5))

\begin{verbatim}
2
0.5
\end{verbatim}

\textgreater sin(30°)

\begin{verbatim}
0.5
\end{verbatim}

Pastikan untuk menggunakan tanda kurung (kurung bundar), jika ada keraguan tentang urutan eksekusi! Berikut ini tidak sama dengan(2\textsuperscript{3)}4, yang merupakan default untuk 2\textsuperscript{3}4 dalam EMT (beberapa sistem numerik melakukannya dengan cara lain).

\textgreater2\textsuperscript{3}4, (2\textsuperscript{3)}4, 2\textsuperscript{(3}4)

\begin{verbatim}
2.41785163923e+24
4096
2.41785163923e+24
\end{verbatim}

\subsection{2.3 Real Numbers}\label{real-numbers}

Tipe data utama dalam Euler adalah bilangan riil. Bilangan riil direpresentasikan dalam format IEEE dengan akurasi sekitar 16 digit desimal.

\textgreater longest 1/3

\begin{verbatim}
     0.3333333333333333 
\end{verbatim}

Representasi ganda internal membutuhkan 8 byte.

\textgreater printdual(1/3)

\begin{verbatim}
1.0101010101010101010101010101010101010101010101010101*2^-2
\end{verbatim}

\textgreater printhex(1/3)

\begin{verbatim}
5.5555555555554*16^-1
\end{verbatim}

\subsection{2.4 Strings}\label{strings}

Suatu string dalam Euler didefinisikan dengan ``\ldots{}''.

\textgreater{}``A string can contain anything.''

\begin{verbatim}
A string can contain anything.
\end{verbatim}

String dapat dirangkai dengan \textbar{} atau dengan +. Ini juga berlaku untuk angka, yang dalam kasus tersebut diubah menjadi string.

\textgreater{}``The area of the circle with radius'' + 2 + '' cm is '' + pi*4 + '' cm\^{}2.''

\begin{verbatim}
The area of the circle with radius 2 cm is 12.5663706144 cm^2.
\end{verbatim}

Fungsi cetak juga mengonversi angka menjadi string. Fungsi ini dapat memuat sejumlah digit dan sejumlah tempat (0 untuk keluaran padat), dan optimalnya satu unit.

\textgreater{}``Golden Ratio :'' + print((1+sqrt(5))/2,5,0)

\begin{verbatim}
Golden Ratio : 1.61803
\end{verbatim}

Ada string khusus none, yang tidak dicetak. String ini dikembalikan oleh beberapa fungsi, ketika hasilnya tidak penting. (Dikembalikan secara otomatis, jika fungsi tersebut tidak memiliki pernyataan return.)

\textgreater none

Untuk mengubah string menjadi angka, cukup evaluasi string tersebut. Ini juga berlaku untuk ekspresi (lihat di bawah).

\textgreater{}``1234.5''()

\begin{verbatim}
1234.5
\end{verbatim}

Untuk mendefinisikan vektor string, gunakan notasi vektor {[}\ldots{]}

\textgreater v:={[}``affe'',``charlie'',``bravo''{]}

\begin{verbatim}
affe
charlie
bravo
\end{verbatim}

String dari vektor kosong dilambangkan dengan {[}none{]}. Vektor string dapat dirangkai.

\textgreater w:={[}none{]}; w\textbar v\textbar v

\begin{verbatim}
affe
charlie
bravo
affe
charlie
bravo
\end{verbatim}

String dapat berisi karakter Unicode. Secara internal, string ini berisi kode UTF-8. Untuk membuat string seperti itu, gunakan u''\ldots'' dan salah satu entitas HTML.

String Unicode dapat dirangkai seperti string lainnya.

\textgreater u''α = '' + 45 + u''°'' // pdfLaTeX mungkin gagal menampilkan secara benar

\begin{verbatim}
α = 45°
\end{verbatim}

I

Dalam komentar, entitas yang sama seperti α, β dll. dapat digunakan. Ini mungkin merupakan alternatif cepat untuk Latex.(Rincian lebih lanjut tentang komentar ada di bawah).

Ada beberapa fungsi untuk membuat atau menganalisis string unicode. Fungsi strtochar() akan mengenali string Unicode dan menerjemahkannya dengan benar.

\textgreater v=strtochar(u''Ä is a German letter'')

\begin{verbatim}
[196,  32,  105,  115,  32,  97,  32,  71,  101,  114,  109,  97,  110,
32,  108,  101,  116,  116,  101,  114]
\end{verbatim}

Hasilnya adalah vektor angka Unicode. Fungsi kebalikannya adalah chartoutf().

\textgreater v{[}1{]}=strtochar(u''Ü``){[}1{]}; chartoutf(v)

\begin{verbatim}
Ü is a German letter
\end{verbatim}

Fungsi utf() dapat menerjemahkan string dengan entitas dalam variabel menjadi string Unicode.

\textgreater s=``We have α=β.''; utf(s) // pdfLaTeX mungkin gagal menampilkan secara benar

\begin{verbatim}
We have α=β.
\end{verbatim}

Memungkinkan juga untuk menggunakan entitas numerik.

\textgreater u''Ähnliches''

\begin{verbatim}
Ähnliches
\end{verbatim}

\subsection{2.5 Nilai Boolean}\label{nilai-boolean}

Nilai Boolean direpresentasikan dengan 1=benar atau 0=salah dalam Euler. String dapat dibandingkan, seperti halnya angka.

\textgreater2\textless1, ``apel''\textless{}``banana''

\begin{verbatim}
0
1
\end{verbatim}

``and'' adalah operator ``\&\&'' dan ``or'' adalah operator ``\textbar\textbar{}'', seperti dalam bahasa C. (Kata ``and'' dan ``or'' hanya dapat digunakan dalam kondisi''if''.)

\textgreater2\textless E \&\& E\textless3

\begin{verbatim}
1
\end{verbatim}

Operator Boolean mematuhi aturan bahasa matriks.

\textgreater(1:10)\textgreater5, nonzeros(\%)

\begin{verbatim}
[0,  0,  0,  0,  0,  1,  1,  1,  1,  1]
[6,  7,  8,  9,  10]
\end{verbatim}

Anda dapat menggunakan fungsi nonzeros() untuk mengekstrak elemen tertentu dari sebuah vektor. Dalam contoh ini, kami menggunakan kondisional isprime(n).

\textgreater N=2\textbar3:2:99 // N berisi elemen 2 dan bilangan2 ganjil dari 3 s.d. 99

\begin{verbatim}
[2,  3,  5,  7,  9,  11,  13,  15,  17,  19,  21,  23,  25,  27,  29,
31,  33,  35,  37,  39,  41,  43,  45,  47,  49,  51,  53,  55,  57,
59,  61,  63,  65,  67,  69,  71,  73,  75,  77,  79,  81,  83,  85,
87,  89,  91,  93,  95,  97,  99]
\end{verbatim}

\textgreater N{[}nonzeros(isprime(N)){]} //pilih anggota2 N yang prima

\begin{verbatim}
[2,  3,  5,  7,  11,  13,  17,  19,  23,  29,  31,  37,  41,  43,  47,
53,  59,  61,  67,  71,  73,  79,  83,  89,  97]
\end{verbatim}

\subsection{2.6 Format Output}\label{format-output}

Format output default EMT mencetak 12 digit. Untuk memastikan bahwa kita melihat default, kita mengatur ulang formatnya.

\textgreater defformat; pi

\begin{verbatim}
3.14159265359
\end{verbatim}

Secara internal, EMT menggunakan standar IEEE untuk angka ganda dengan sekitar 16 digit desimal. Untuk melihat jumlah digit lengkap, gunakan perintah ``longestformat'', atau kami menggunakan operator ``longest'' untuk menampilkan hasil dalam format terpanjang.

\textgreater longest pi

\begin{verbatim}
      3.141592653589793 
\end{verbatim}

Berikut adalah representasi heksadesimal internal dari angka ganda.

\textgreater printhex(pi)

\begin{verbatim}
3.243F6A8885A30*16^0
\end{verbatim}

Format output dapat diubah secara permanen dengan perintah format.

\textgreater format(12,5); 1/3, pi, sin(1)

\begin{verbatim}
    0.33333 
    3.14159 
    0.84147 
\end{verbatim}

Format defaultnya adalah(12).

\textgreater format(12); 1/3

\begin{verbatim}
0.333333333333
\end{verbatim}

Fungsi seperti ``shortestformat'', ``shortformat'', ``longformat'' bekerja untuk vektor dengan cara berikut.

\textgreater shortestformat; random(3,8)

\begin{verbatim}
  0.66    0.2   0.89   0.28   0.53   0.31   0.44    0.3 
  0.28   0.88   0.27    0.7   0.22   0.45   0.31   0.91 
  0.19   0.46  0.095    0.6   0.43   0.73   0.47   0.32 
\end{verbatim}

Format default untuk skalar adalah format(12). Namun, ini dapat diubah.

\textgreater setscalarformat(5); pi

\begin{verbatim}
3.1416
\end{verbatim}

Fungsi ``longestformat'' juga mengatur format skalar.

\textgreater longestformat; pi

\begin{verbatim}
3.141592653589793
\end{verbatim}

Sebagai referensi, berikut adalah daftar format keluaran yang paling penting.

shortestformat shortformat longformat, longestformat format(length,digits) goodformat(length) fracformat(length) defformat

Akurasi internal EMT adalah sekitar 16 tempat desimal, yang merupakan standar IEEE. Angka disimpan dalam format internal ini.

Namun format keluaran EMT dapat diatur secara fleksibel.

\textgreater longestformat; pi,

\begin{verbatim}
3.141592653589793
\end{verbatim}

\textgreater format(10,5); pi

\begin{verbatim}
  3.14159 
\end{verbatim}

Standarnya adalah defformat().

\textgreater defformat; // default

Ada operator pendek yang hanya mencetak satu nilai. Operator ``longest'' akan mencetak semua digit angka yang valid.

\textgreater longest pi\^{}2/2

\begin{verbatim}
      4.934802200544679 
\end{verbatim}

Ada juga operator pendek untuk mencetak hasil dalam format pecahan. Kami telah menggunakannya di atas.

\textgreater fraction 1+1/2+1/3+1/4

\begin{verbatim}
25/12
\end{verbatim}

Karena format internal menggunakan cara biner untuk menyimpan angka, nilai 0,1 tidak akan terwakili secara tepat. Kesalahannya bertambah sedikit, seperti yang Anda lihat dalam perhitungan berikut.

\textgreater longest 0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1-1

\begin{verbatim}
 -1.110223024625157e-16 
\end{verbatim}

Namun dengan ``longformat'' default, Anda tidak akan melihat hal ini. Demi kenyamanan, output angka yang sangat kecil adalah 0.

\textgreater0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1+0.1-1

\begin{verbatim}
0
\end{verbatim}

\subsection{2.7 Ekspresi}\label{ekspresi}

String atau nama dapat digunakan untuk menyimpan ekspresi matematika, yang dapat dievaluasi oleh EMT. Untuk ini, gunakan tanda kurung setelah ekspresi. Jika Anda ingin menggunakan string sebagai ekspresi, gunakan konvensi untuk menamainya ``fx'' atau ``fxy'', dst. Ekspresi lebih diutamakan daripada fungsi.

Variabel global dapat digunakan dalam evaluasi.

\textgreater r:=2; fx:=``pi*r\^{}2''; longest fx()

\begin{verbatim}
      12.56637061435917 
\end{verbatim}

Parameter ditetapkan ke x, y, dan z dalam urutan tersebut. Parameter tambahan dapat ditambahkan menggunakan parameter yang ditetapkan.

\textgreater fx:=``a*sin(x)\^{}2''; fx(5,a=-1)

\begin{verbatim}
-0.919535764538
\end{verbatim}

Perhatikan bahwa ekspresi akan selalu menggunakan variabel global, bahkan jika ada variabel dalam suatu fungsi dengan nama yang sama.(Jika tidak, evaluasi ekspresi dalam fungsi dapat memberikan hasil yang sangat membingungkan bagi pengguna yang memanggil fungsi tersebut.)

\textgreater at:=4; function f(expr,x,at) := expr(x); \ldots{}\\
\textgreater{} f(``at*x\^{}2'',3,5) // computes 4*3\^{}2 not 5*3\^{}2

\begin{verbatim}
36
\end{verbatim}

Jika Anda ingin menggunakan nilai lain untuk ``at'' selain nilai global, Anda perlu menambahkan ``at=value''.

\textgreater at:=4; function f(expr,x,a) := expr(x,at=a); \ldots{}\\
\textgreater{} f(``at*x\^{}2'',3,5)

\begin{verbatim}
45
\end{verbatim}

Sebagai referensi, kami mencatat bahwa koleksi panggilan (dibahas di tempat lain) dapat berisi ekspresi. Jadi, kita dapat membuat contoh di atas sebagai berikut.

\textgreater at:=4; function f(expr,x) := expr(x); \ldots{}\\
\textgreater{} f(\{\{``at*x\^{}2'',at=5\}\},3)

\begin{verbatim}
45
\end{verbatim}

Ekspresi dalam x sering digunakan, seperti fungsi.

Perlu dicatat bahwa mendefinisikan fungsi dengan nama yang sama seperti ekspresi simbolik global akan menghapus variabel ini untuk menghindari kebingungan antara ekspresi simbolik dan fungsi.

\textgreater f \&= 5*x;

\textgreater function f(x) := 6*x;

\textgreater f(2)

\begin{verbatim}
12
\end{verbatim}

Berdasarkan konvensi, ekspresi simbolik atau numerik harus diberi nama fx, fxy, dst. Skema penamaan ini tidak boleh digunakan untuk fungsi.

\textgreater fx \&= diff(x\^{}x,x); \$\&fx

\[x^{x}\,\left(\log x+1\right)\]Bentuk khusus dari suatu ekspresi memperbolehkan variabel apa pun sebagai parameter tanpa nama untuk evaluasi ekspresi, bukan hanya ``x'', ``y'', dst. Untuk ini, awali ekspresi dengan ``@(variabel) \ldots{}''.

\textgreater{}``@(a,b) a\textsuperscript{2+b}2'', \%(4,5)

\begin{verbatim}
@(a,b) a^2+b^2
41
\end{verbatim}

Hal ini memungkinkan untuk memanipulasi ekspresi dalam variabel lain untuk fungsi EMT yang memerlukan ekspresi dalam ``x''.

Cara paling dasar untuk mendefinisikan fungsi sederhana adalah dengan menyimpan rumusnya dalam ekspresi simbolik atau numerik. Jika variabel utamanya adalah x, ekspresi tersebut dapat dievaluasi seperti halnya fungsi.

Seperti yang Anda lihat dalam contoh berikut, variabel global terlihat selama evaluasi.

\textgreater fx \&= x\^{}3-a*x; \ldots{}\\
\textgreater{} a=1.2; fx(0.5)

\begin{verbatim}
-0.475
\end{verbatim}

Semua variabel lain dalam ekspresi dapat ditentukan dalam evaluasi menggunakan parameter yang ditetapkan.

\textgreater fx(0.5,a=1.1)

\begin{verbatim}
-0.425
\end{verbatim}

Suatu ekspresi tidak harus bersifat simbolis. Hal ini diperlukan jika ekspresi tersebut mengandung fungsi-fungsi yang hanya diketahui

dalam kernel numerik, bukan dalam Maxima.

\subsection{2.8 Matematika Simbolik}\label{matematika-simbolik}

EMT mengerjakan matematika simbolik dengan bantuan Maxima. Untuk detailnya, mulailah dengan tutorial berikut, atau telusuri referensi untuk Maxima. Para ahli di Maxima harus memperhatikan bahwa ada perbedaan sintaksis antara sintaksis asli Maxima dan sintaksis default ekspresi simbolik di EMT.

Matematika simbolik terintegrasi dengan mulus ke Euler dengan \&. Ekspresi apa pun yang dimulai dengan \& adalah ekspresi simbolik. Ekspresi tersebut dievaluasi dan dicetak oleh Maxima.

Pertama-tama, Maxima memiliki aritmatika ``tak terbatas'' yang dapat menangani angka yang sangat besar.

\textgreater\$\&44!

\[2658271574788448768043625811014615890319638528000000000\]Dengan cara ini, Anda dapat menghitung hasil yang besar secara tepat. Mari kita hitung

\[C(44,10) = \frac{44!}{34! \cdot 10!}\]\textgreater\$\& 44!/(34!*10!) // nilai C(44,10)

\[2481256778\]Tentu saja, Maxima memiliki fungsi yang lebih efisien untuk ini (seperti halnya bagian numerik EMT).

\textgreater\$binomial(44,10) //menghitung C(44,10) menggunakan fungsi binomial()

\[2481256778\]Untuk mempelajari lebih lanjut tentang fungsi tertentu, klik dua kali pada fungsi tersebut. Misalnya, coba klik dua kali pada ``\&binomial'' di baris perintah sebelumnya. Ini akan membuka dokumentasi Maxima sebagaimana disediakan oleh penulis program tersebut.

Anda akan mempelajari bahwa hal berikut juga berfungsi.

\[C(x,3)=\frac{x!}{(x-3)!3!}=\frac{(x-2)(x-1)x}{6}\]\textgreater\$binomial(x,3) // C(x,3)

\[\frac{\left(x-2\right)\,\left(x-1\right)\,x}{6}\]Jika Anda ingin mengganti x dengan nilai tertentu gunakan ``with''.

\textgreater\$\&binomial(x,3) with x=10 // substitusi x=10 ke C(x,3)

\[120\]Dengan cara itu Anda dapat menggunakan solusi persamaan dalam persamaan lain.

Ekspresi simbolik dicetak oleh Maxima dalam bentuk 2D. Alasannya adalah adanya tanda simbolik khusus dalam string.

Seperti yang telah Anda lihat pada contoh sebelumnya dan berikutnya, jika Anda telah menginstal LaTeX, Anda dapat mencetak ekspresi simbolik dengan Latex. Jika tidak, perintah berikut akan mengeluarkan pesan kesalahan.

Untuk mencetak ekspresi simbolik dengan LaTeX, gunakan \$ di depan \& (atau Anda dapat menghilangkan \&) sebelum perintah. Jangan jalankan perintah Maxima dengan \$, jika Anda tidak menginstal LaTeX.

\textgreater\$(3+x)/(x\^{}2+1)

\[\frac{x+3}{x^2+1}\]Ekspresi simbolik diurai oleh Euler. Jika Anda memerlukan sintaksis yang kompleks dalam satu ekspresi, Anda dapat melampirkan ekspresi tersebut dalam ``\ldots{}''. Menggunakan lebih dari satu ekspresi sederhana dimungkinkan, tetapi sangat tidak disarankan.

\textgreater\&``v := 5; v\^{}2''

\begin{verbatim}
                                  25
\end{verbatim}

Untuk kelengkapan, kami mencatat bahwa ekspresi simbolik dapat digunakan dalam program, tetapi harus disertakan dalam tanda kutip. Selain itu, akan jauh lebih efektif untuk memanggil Maxima pada waktu kompilasi jika memungkinkan.

\textgreater\$\&expand((1+x)\^{}4), \$\&factor(diff(\%,x)) // diff: turunan, factor: faktor

\[x^4+4\,x^3+6\,x^2+4\,x+1\] \[4\,\left(x+1\right)^3\]

Sekali lagi, \% mengacu pada hasil sebelumnya.

Untuk mempermudah, kami menyimpan solusi ke variabel simbolik. Variabel simbolik didefinisikan dengan ``\&=''

\textgreater fx \&= (x+1)/(x\^{}4+1); \$\&fx

\[\frac{x+1}{x^4+1}\]Ekspresi simbolik dapat digunakan dalam ekspresi simbolik lainnya.

\textgreater\$\&factor(diff(fx,x))

\[\frac{-3\,x^4-4\,x^3+1}{\left(x^4+1\right)^2}\]Input langsung perintah Maxima juga tersedia. Awali baris perintah dengan ``::''. Sintaks Maxima disesuaikan dengan sintaks EMT (disebut ``mode kompatibilitas'').

\textgreater\&factor(20!)

\begin{verbatim}
                         2432902008176640000
\end{verbatim}

\textgreater::: factor(10!)

\begin{verbatim}
                               8  4  2
                              2  3  5  7
\end{verbatim}

\textgreater:: factor(20!)

\begin{verbatim}
                        18  8  4  2
                       2   3  5  7  11 13 17 19
\end{verbatim}

Jika Anda ahli dalam Maxima, Anda mungkin ingin menggunakan sintaksis asli Maxima. Anda dapat melakukannya dengan ``:::''.

\textgreater::: av:g\$ av\^{}2;

\begin{verbatim}
                                   2
                                  g
\end{verbatim}

\textgreater fx \&= x\^{}3*exp(x), \$fx

\begin{verbatim}
                                 3  x
                                x  E
\end{verbatim}

\[x^3\,e^{x}\]Variabel tersebut dapat digunakan dalam ekspresi simbolik lainnya. Perhatikan bahwa dalam perintah berikut sisi kanan \&= dievaluasi sebelum penugasan ke Fx.

\textgreater\&(fx with x=5), \$\%, \&float(\%)

\begin{verbatim}
                                     5
                                125 E
\end{verbatim}

\[125\,e^5\]\\
18551.64488782208

\textgreater fx(5)

\begin{verbatim}
18551.6448878
\end{verbatim}

Untuk mengevaluasi suatu ekspresi dengan nilai variabel tertentu, Anda dapat menggunakan operator ``with''.

Baris perintah berikut juga menunjukkan bahwa Maxima dapat mengevaluasi ekspresi secara numerik dengan float().

\textgreater\&(fx with x=10)-(fx with x=5), \&float(\%)

\begin{verbatim}
                                10        5
                          1000 E   - 125 E


                         2.20079141499189e+7
\end{verbatim}

\textgreater\$factor(diff(fx,x,2))

\[x\,\left(x^2+6\,x+6\right)\,e^{x}\]Untuk mendapatkan kode Latex untuk suatu ekspresi, Anda dapat menggunakan perintah tex.

\textgreater tex(fx)

\begin{verbatim}
x^3\,e^{x}
\end{verbatim}

Ekspresi simbolik dapat dievaluasi seperti halnya ekspresi numerik.

\textgreater fx(0.5)

\begin{verbatim}
0.206090158838
\end{verbatim}

alam ekspresi simbolik, ini tidak berfungsi, karena Maxima tidak mendukungnya. Sebagai gantinya, gunakan sintaks ``with'' (bentuk yang lebih baik dari perintah at(\ldots) dari Maxima).

\textgreater\$\&fx with x=1/2

\[\frac{\sqrt{e}}{8}\]Penugasan tersebut juga dapat bersifat simbolis.

\textgreater\$\&fx with x=1+t

\[\left(t+1\right)^3\,e^{t+1}\]Perintah solve memecahkan ekspresi simbolik untuk variabel dalam Maxima. Hasilnya adalah vektor solusi.

\textgreater\$\&solve(x\^{}2+x=4,x)

\[\left[ x=\frac{-\sqrt{17}-1}{2} , x=\frac{\sqrt{17}-1}{2} \right] \]Bandingkan dengan perintah numerik ``solve'' di Euler, yang memerlukan nilai awal, dan secara opsional nilai target.

\textgreater solve(``x\^{}2+x'',1,y=4)

\begin{verbatim}
1.56155281281
\end{verbatim}

Nilai numerik dari solusi simbolik dapat dihitung dengan mengevaluasi hasil simbolik. Euler akan membaca ulang penugasan x= dst. Jika Anda tidak memerlukan hasil numerik untuk perhitungan lebih lanjut, Anda juga dapat membiarkan Maxima menemukan nilai numeriknya.

\textgreater sol \&= solve(x\^{}2+2*x=4,x); \$\&sol, sol(), \$\&float(sol)

\[\left[ x=-\sqrt{5}-1 , x=\sqrt{5}-1 \right]\]\\
{[}-3.23607, 1.23607{]}

\[\left[ x=-3.23606797749979 , x=1.23606797749979 \right]\]

Untuk mendapatkan solusi simbolis yang spesifik, seseorang dapat menggunakan ``with'' dan index.

\textgreater\$\&solve(x\^{}2+x=1,x), x2 \&= x with \%{[}2{]}; \(&x2\) \[\left[ x=\frac{-\sqrt{5}-1}{2} ,x=\frac{\sqrt{5}-1}{2} \right]\] \[\frac{\sqrt{5}-1}{2}\]Untuk menyelesaikan sistem persamaan, gunakan vektor persamaan. Hasilnya adalah vektor solusi.

\textgreater sol \&= solve({[}x+y=3,x\textsuperscript{2+y}2=5{]},{[}x,y{]}); \$\&sol, \(&x\*y with sol[1]\)\(\left[ \left[ x=2 , y=1 \right]  , \left[ x=1 , y=2 \right] \right]\)\$ \[2\]

Ekspresi simbolik dapat memiliki tanda, yang menunjukkan perlakuan khusus di Maxima. Beberapa tanda dapat digunakan sebagai perintah juga, yang lainnya tidak. Tanda ditambahkan dengan ``\textbar{}'' (bentuk yang lebih baik dari ``ev(\ldots,flags)'')

\textgreater\$\& diff((x\^{}3-1)/(x+1),x) //turunan bentuk pecahan

\[\frac{3\,x^2}{x+1}-\frac{x^3-1}{\left(x+1\right)^2}\]\textgreater\$\& diff((x\^{}3-1)/(x+1),x) \textbar{} ratsimp //menyederhanakan pecahan

\[\frac{2\,x^3+3\,x^2+1}{x^2+2\,x+1}\]\textgreater\$\&factor(\%)

\[\frac{2\,x^3+3\,x^2+1}{\left(x+1\right)^2}\] \textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tentukan hasil dari
\end{enumerate}

\[C(13,2) = \frac{13!}{11! \cdot 2!}\]\textgreater\$binomial(13,2) // hasil c(13,2) dengan menggunakan binomial

\[78\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Tentukan hasil dari
\end{enumerate}

\textgreater\$binomial(52,4) // hasil c(52,4) dengan menggunakan binomial

\[270725\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Tentukan faktor dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(x\^{}2+12*x+36,x)

\[\left[ x=-6 \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Tentukan faktor dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(x\textsuperscript{3-4*x}2+5*x-20,x)

\[\left[ x=-\sqrt{5}\,i , x=\sqrt{5}\,i , x=4 \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Tentukan faktor dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(x\^{}2-x+(1/4),x)

\[\left[ x=\frac{1}{2} \right]\]

\subsection{2.9 Fungsi}\label{fungsi}

Dalam EMT, fungsi adalah program yang didefinisikan dengan perintah ``function''. Fungsi ini dapat berupa fungsi satu baris atau fungsi multibaris.

Fungsi satu baris dapat berupa numerik atau simbolik. Fungsi satu baris numerik didefinisikan oleh ``:=''.

\textgreater function f(x) := x*sqrt(x\^{}2+1)

Sebagai gambaran umum, kami tampilkan semua definisi yang mungkin untuk fungsi satu baris. Suatu fungsi dapat dievaluasi seperti fungsi Euler bawaan lainnya.

\textgreater f(2)

\begin{verbatim}
4.472135955
\end{verbatim}

Fungsi ini juga akan bekerja untuk vektor, mematuhi bahasa matriks Euler, karena ekspresi yang digunakan dalam fungsi tersebut divektorkan.

\textgreater f(0:0.1:1)

\begin{verbatim}
[0,  0.100499,  0.203961,  0.313209,  0.430813,  0.559017,  0.699714,
0.854459,  1.0245,  1.21083,  1.41421]
\end{verbatim}

Fungsi dapat diplot. Alih-alih ekspresi, kita hanya perlu memberikan nama fungsi.

Berbeda dengan ekspresi simbolik atau numerik, nama fungsi harus diberikan dalam bentuk string.

\textgreater solve(``f'',1,y=1)

\begin{verbatim}
0.786151377757
\end{verbatim}

Secara default, jika Anda perlu menimpa fungsi bawaan, Anda harus menambahkan kata kunci ``overwrite''. Menimpa fungsi bawaan berbahaya dan dapat menyebabkan masalah bagi fungsi lain yang bergantung padanya.

Anda masih dapat memanggil fungsi bawaan sebagai ``\_\ldots``, jika itu adalah fungsi di inti Euler.

\textgreater function overwrite sin (x) := \_sin(x°) // redine sine in degrees

\textgreater sin(45)

\begin{verbatim}
0.707106781187
\end{verbatim}

Sebaiknya kita hilangkan pendefinisian ulang dari sin.

\textgreater forget sin; sin(pi/4)

\begin{verbatim}
0.707106781187
\end{verbatim}

\textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tentukan h(6) dari fungsi
\end{enumerate}

\textgreater function h(x) := 4*x\^{}2+3*x+8

\textgreater h(6)

\begin{verbatim}
170
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai h(25) dari fungsi h(x)
\end{enumerate}

\textgreater h(25)

\begin{verbatim}
2583
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai b(654) dari fungsi
\end{enumerate}

\textgreater function b(x) := 3*x\^{}2-2*x+5

\textgreater b(625)

\begin{verbatim}
1170630
\end{verbatim}

\subsection{2.10 Default Parameters}\label{default-parameters}

Fungsi numerik dapat memiliki parameter default.

\textgreater function f(x,a=1) := a*x\^{}2

Mengabaikan parameter ini akan menggunakan nilai default.

\textgreater f(4)

\begin{verbatim}
16
\end{verbatim}

Dengan menyettingnya akan menimpa/menutupi nilai default.

\textgreater f(4,5)

\begin{verbatim}
80
\end{verbatim}

Parameter yang ditetapkan juga akan menimpanya. Ini digunakan oleh banyak fungsi Euler seperti plot2d, plot3d.

\textgreater f(4,a=1)

\begin{verbatim}
16
\end{verbatim}

Jika suatu variabel bukan parameter, maka variabel tersebut harus bersifat global. Fungsi satu baris dapat melihat variabel global.

\textgreater function f(x) := a*x\^{}2

\textgreater a=6; f(2)

\begin{verbatim}
24
\end{verbatim}

Namun, parameter yang ditetapkan akan menggantikan nilai global.

Jika argumen tidak ada dalam daftar parameter yang telah ditetapkan sebelumnya, argumen tersebut harus dideklarasikan dengan ``:=''!

\textgreater f(2,a:=5)

\begin{verbatim}
20
\end{verbatim}

Fungsi simbolik didefinisikan dengan ``\&=''. Fungsi ini didefinisikan dalam Euler dan Maxima, dan berfungsi di keduanya. Ekspresi yang mendefinisikan dijalankan melalui Maxima sebelum definisi.

\textgreater function g(x) \&= x\^{}3-x*exp(-x); \$\&g(x)

\[x^3-x\,e^ {- x }\]Fungsi simbolik dapat digunakan dalam ekspresi simbolik.

\textgreater\$\&diff(g(x),x), \$\&\% with x=4/3

\[x\,e^ {- x }-e^ {- x }+3\,x^2\]\[\frac{e^ {- \frac{4}{3} }}{3}+\frac{16}{3}\]Mereka juga dapat digunakan dalam ekspresi numerik. Tentu saja, ini hanya akan berfungsi jika EMT dapat menginterpretasikan semua hal di dalam fungsi tersebut.

\textgreater g(5+g(1))

\begin{verbatim}
178.635099908
\end{verbatim}

Mereka dapat digunakan untuk mendefinisikan fungsi atau ekspresi simbolis lainnya.

\textgreater function G(x) \&= factor(integrate(g(x),x)); \$\&G(c) // integrate: mengintegralkan

\[\frac{e^ {- c }\,\left(c^4\,e^{c}+4\,c+4\right)}{4}\]\textgreater solve(\&g(x),0.5)

\begin{verbatim}
0.703467422498
\end{verbatim}

Berikut ini juga berfungsi, karena Euler menggunakan ekspresi simbolik dalam fungsi g, jika tidak menemukan variabel simbolik g, dan

jika ada fungsi simbolik g.

\textgreater solve(\&g,0.5)

\begin{verbatim}
0.703467422498
\end{verbatim}

\textgreater function P(x,n) \&= (2*x-1)\^{}n; \$\&P(x,n)

\[\left(2\,x-1\right)^{n}\]\textgreater function Q(x,n) \&= (x+2)\^{}n; \$\&Q(x,n)

\[\left(x+2\right)^{n}\]\textgreater\$\&P(x,4), \$\&expand(\%)

\[\left(2\,x-1\right)^4\] \[16\,x^4-32\,x^3+24\,x^2-8\,x+1\]

\textgreater P(3,4)

\begin{verbatim}
625
\end{verbatim}

\textgreater\$\&P(x,4)+ Q(x,3), \$\&expand(\%)

\[\left(2\,x-1\right)^4+\left(x+2\right)^3\] \[16\,x^4-31\,x^3+30\,x^2+4\,x+9\]

\textgreater\$\&P(x,4)-Q(x,3), \$\&expand(\%), \$\&factor(\%)

\[\left(2\,x-1\right)^4-\left(x+2\right)^3\] \[16\,x^4-33\,x^3+18\,x^2-20\,x-7\] \[16\,x^4-33\,x^3+18\,x^2-20\,x-7\]\textgreater\$\&P(x,4)*Q(x,3), \$\&expand(\%), \$\&factor(\%)

\[\left(x+2\right)^3\,\left(2\,x-1\right)^4\] \[16\,x^7+64\,x^6+24\,x^5-120\,x^4-15\,x^3+102\,x^2-52\,x+8\] \[\left(x+2\right)^3\,\left(2\,x-1\right)^4\]\textgreater\$\&P(x,4)/Q(x,1), \$\&expand(\%), \$\&factor(\%)

\[\frac{\left(2\,x-1\right)^4}{x+2}\] \[\frac{16\,x^4}{x+2}-\frac{32\,x^3}{x+2}+\frac{24\,x^2}{x+2}-\frac{8 \,x}{x+2}+\frac{1}{x+2}\] \[\frac{\left(2\,x-1\right)^4}{x+2}\]\textgreater function f(x) \&= x\^{}3-x; \$\&f(x)

\[x^3-x\]Dengan \&= fungsinya bersifat simbolis, dan dapat digunakan dalam ekspresi simbolis lainnya.

\textgreater\$\&integrate(f(x),x)

\[\frac{x^4}{4}-\frac{x^2}{2}\]Dengan := fungsinya adalah numerik. Contoh yang bagus adalah integral tentu seperti

\[f(x) = \int_1^x t^t \, dt,\]yang tidak bisa dievalusi secara simbolis.

Jika kita mendefinisikan ulang fungsi tersebut dengan kata kunci ``map'', fungsi tersebut dapat digunakan untuk vektor x. Secara internal, fungsi

tersebut dipanggil untuk semua nilai x satu kali, dan hasilnya disimpan dalam sebuah vektor.

\textgreater function map f(x) := integrate(``x\^{}x'',1,x)

\textgreater f(0:0.5:2)

\begin{verbatim}
[-0.783431,  -0.410816,  0,  0.676863,  2.05045]
\end{verbatim}

Fungsi dapat memiliki nilai default untuk parameter.

\textgreater function mylog (x,base=10) := ln(x)/ln(base);

Sekarang fungsi tersebut dapat dipanggil dengan atau tanpa parameter ``base''.

\textgreater mylog(100), mylog(2\^{}6.7,2)

\begin{verbatim}
2
6.7
\end{verbatim}

Selain itu, dimungkinkan untuk menggunakan parameter yang ditetapkan.

\textgreater mylog(E\^{}2,base=E)

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Sering kali, kita ingin menggunakan fungsi untuk vektor di satu tempat, dan untuk elemen individual di tempat lain. Hal ini dimungkinkandengan parameter vektor.

\textgreater function f({[}a,b{]}) \&= a\textsuperscript{2+b}2-a*b+b; \$\&f(a,b), \$\&f(x,y)

\[b^2-a\,b+b+a^2\] \[y^2-x\,y+y+x^2\] Fungsi simbolik semacam itu dapat digunakan untuk variabel simbolik.

Namun, fungsi tersebut juga dapat digunakan untuk vektor numerik.

\textgreater v={[}3,4{]}; f(v)

\begin{verbatim}
17
\end{verbatim}

Ada pula fungsi yang murni simbolis, yang tidak dapat digunakan secara numerik.

\textgreater function lapl(expr,x,y) \&\&= diff(expr,x,2)+diff(expr,y,2)//turunan parsial kedua

\begin{verbatim}
                 diff(expr, y, 2) + diff(expr, x, 2)
\end{verbatim}

\textgreater\$\&realpart((x+I*y)\^{}4), \$\&lapl(\%,x,y)

\[y^4-6\,x^2\,y^2+x^4\] \[0\] Namun tentu saja, mereka dapat digunakan dalam ekspresi simbolik atau dalam definisi fungsi simbolik.

\textgreater function f(x,y) \&= factor(lapl((x+y\textsuperscript{2)}5,x,y)); \$\&f(x,y)

\[10\,\left(y^2+x\right)^3\,\left(9\,y^2+x+2\right)\]Ringkasan

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \&= mendefinisikan fungsi simbolik,
\item
  := mendefinisikan fungsi numerik,
\item
  \&\&= mendefinisikan fungsi simbolik murni.
\end{itemize}

\textbf{Contoh soal }

Diketahui dua fungsi yaitu S(x) dan T(x)

\textgreater function S(x,n) \&= (2*x+5)\^{}n; \$\&S(x,n)

\[\left(2\,x+5\right)^{n}\]\textgreater function T(x,n) \&= (7*x+4)\^{}n; \$\&T(x,n)

\[\left(7\,x+4\right)^{n}\] 1. Berapa hasil S(x) dengan n=2 ditambah T(x) dengan n=3

\textgreater\$\&S(x,2)+ T(x,3), \$\&expand(\%)

\[\left(7\,x+4\right)^3+\left(2\,x+5\right)^2\] \[343\,x^3+592\,x^2+356\,x+89\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Berapa hasil S(x) dengan n=2 ditambah T(x) dengan n=3 dengan x=2
\end{enumerate}

\textgreater\$\&S(2,2)+ T(2,3)

\[5913\] 3. Berapa hasil S(x) dengan n=2 dikali T(x) dengan n=3 dan factornya

\textgreater\$\&S(x,2)* T(x,3); \$\&expand(\%), \$\&factor(\%)

\[1372\,x^5+9212\,x^4+21679\,x^3+21676\,x^2+9680\,x+1600\] \[\left(2\,x+5\right)^2\,\left(7\,x+4\right)^3\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Berapa hasil T(x) dengan n=4
\end{enumerate}

\textgreater\$\&T(x,4), \$\&expand(\%)

\[\left(7\,x+4\right)^4\] \[2401\,x^4+5488\,x^3+4704\,x^2+1792\,x+256\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Tentukan integral dari T(x) dengan n=2
\end{enumerate}

\textgreater\$\&integrate(T(x,2),x)

\[\frac{49\,x^3}{3}+28\,x^2+16\,x\] 

\subsection{2.11 Memecahkan Ekspresi}

Ekspresi dapat diselesaikan secara numerik dan simbolik.

Untuk menyelesaikan ekspresi sederhana dari satu variabel, kita dapat menggunakan fungsi solve(). Fungsi ini memerlukan nilai awal untuk memulai pencarian. Secara internal, solve() menggunakan metode secant.

\textgreater solve(``x\^{}2-2'',1)

\begin{verbatim}
1.41421356237
\end{verbatim}

Ini juga berlaku untuk ekspresi simbolik. Ambil fungsi berikut.

\textgreater\$\&solve(x\^{}2=2,x)

\[\left[ x=-\sqrt{2} , x=\sqrt{2} \right]\]

\textgreater\$\&solve(x\^{}2-2,x)

\[\left[ x=-\sqrt{2} , x=\sqrt{2} \right]\]\textgreater\$\&solve(a*x\^{}2+b*x+c=0,x)

\[\left[ x=\frac{-\sqrt{b^2-4\,a\,c}-b}{2\,a} , x=\frac{\sqrt{b^2-4\,a\,c}-b}{2\,a} \right]\]

\textgreater\$\&solve({[}a*x+b*y=c,d*x+e*y=f{]},{[}x,y{]})

\[\left[ \left[ x=-\frac{c\,e}{b\,\left(d-5\right)-a\,e} , y=\frac{c\,\left(d-5\right)}{b\,\left(d-5\right)-a\,e} \right]  \right]\] \textgreater px \&= 4*x\textsuperscript{8+x}7-x\^{}4-x; \$\&px

\[4\,x^8+x^7-x^4-x\]Sekarang kita cari titik, di mana polinomialnya adalah 2. Dalam solve(), nilai target default y=0 dapat diubah dengan variabel yang ditetapkan.

Kita gunakan y=2 dan periksa dengan mengevaluasi polinomial pada hasil sebelumnya.

\textgreater solve(px,1,y=2), px(\%)

\begin{verbatim}
0.966715594851
2
\end{verbatim}

Memecahkan ekspresi simbolik dalam bentuk simbolik akan menghasilkan daftar solusi. Kami menggunakan pemecah simbolik solve() yang disediakan oleh Maxima.

\textgreater sol \&= solve(x\^{}2-x-1,x); \$\&sol

\[\left[ x=\frac{1-\sqrt{5}}{2} , x=\frac{\sqrt{5}+1}{2} \right]\]Cara termudah untuk mendapatkan nilai numerik adalah dengan mengevaluasi solusi secara numerik seperti sebuah ekspresi.

\textgreater longest sol()

\begin{verbatim}
    -0.6180339887498949       1.618033988749895 
\end{verbatim}

Untuk menggunakan solusi secara simbolis dalam ekspresi lain, cara termudah adalah menggunakan ``with''.

\textgreater\$\&x\^{}2 with sol{[}1{]}, \$\&expand(x\^{}2-x-1 with sol{[}2{]})

\[\frac{\left(\sqrt{5}-1\right)^2}{4}\] \[0\] Memecahkan sistem persamaan secara simbolis dapat dilakukan dengan vektor persamaan dan penyelesai simbolis solve(). Jawabannya adalah daftar persamaan.

\textgreater\$\&solve({[}x+y=2,x\^{}3+2*y+x=4{]},{[}x,y{]})

\[\left[ \left[ x=-1 , y=3 \right]  , \left[ x=1 , y=1 \right]  , \left[ x=0 , y=2 \right]  \right]\]

Fungsi f() dapat melihat variabel global. Namun, sering kali kita ingin menggunakan parameter lokal. dengan a=3.

\textgreater function f(x,a) := x\textsuperscript{a-a}x;

Salah satu cara untuk meneruskan parameter tambahan ke f() adalah dengan menggunakan daftar dengan nama fungsi dan parameter (cara lainnya adalah parameter titik koma).

\textgreater solve(\{\{``f'',3\}\},2,y=0.1)

\begin{verbatim}
2.54116291558
\end{verbatim}

Ini juga berlaku untuk ekspresi. Namun, elemen daftar bernama harus digunakan. (Informasi lebih lanjut tentang daftar dalam tutorial tentang sintaks EMT).

\textgreater solve(\{\{``x\textsuperscript{a-a}x'',a=3\}\},2,y=0.1)

\begin{verbatim}
2.54116291558
\end{verbatim}

\textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai x dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(x\^{}2+3*x-28,x)

\[\left[ x=4 , x=-7 \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai y dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(y\^{}2+6*y+9,y)

\[\left[ y=-3 \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai n dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(n\^{}2+4*n+4,n)

\[\left[ n=-2 \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai x dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(x\^{}2-20*x+100,x)

\[\left[ x=10 \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  tentukan nilai a dari
\end{enumerate}

\textgreater\$\&solve(12*a\^{}2-5*a-28,a)

\[\left[ a=-\frac{4}{3} , a=\frac{7}{4} \right]\]

\subsection{2.12 Menyelesaikan Pertidaksamaan}\label{menyelesaikan-pertidaksamaan}

Untuk menyelesaikan pertidaksamaan, EMT tidak akan dapat melakukannya, melainkan dengan bantuan Maxima, artinya secara eksak (simbolik). Perintah Maxima yang digunakan adalah fourier\_elim(), yang harus dipanggil dengan perintah ``load(fourier\_elim)'' terlebih dahulu.

\textgreater\&load(fourier\_elim)

\begin{verbatim}
        C:/Program Files/Euler x64/maxima/share/maxima/5.35.1/share/f\
ourier_elim/fourier_elim.lisp
\end{verbatim}

\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x\^{}2 - 1\textgreater0{]},{[}x{]}) // x\^{}2-1 \textgreater{} 0

\[\left[ 1<x \right] \lor \left[ x<-1 \right]\]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x\^{}2 - 1\textless0{]},{[}x{]}) // x\^{}2-1 \textless{} 0

\[\left[ -1<x , x<1 \right]\]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x\^{}2 - 1 \# 0{]},{[}x{]}) // x\^{}-1 \textless\textgreater{} 0

\[\left[ -1<x , x<1 \right] \lor \left[ 1<x \right] \lor \left[ x<-1 \right]\]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x \# 6{]},{[}x{]})

\[\left[ x<6 \right] \lor \left[ 6<x \right]\]Ketika himpunan penyelesaiannya adalah kosong maka hasilnya `emptyset' dan ketika himpunan penyelesaiannya adalah semua bilangan reak maka hasilnya `universalset'; sebagai contoh

\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x \textless{} 1, x \textgreater{} 1{]},{[}x{]}) // tidak memiliki penyelesaian

\[{\it emptyset}\]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}minf \textless{} x, x \textless{} inf{]},{[}x{]}) // solusinya R

\[{\it universalset}\]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x\^{}3 - 1 \textgreater{} 0{]},{[}x{]})

\[\left[ 1<x , x^2+x+1>0 \right] \lor \left[ x<1 , -x^2-x-1>0 \right]\]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}cos(x) \textless{} 1/2{]},{[}x{]}) // ??? gagal

\[\left[ 1-2\,\cos x>0 \right]\]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}y-x \textless{} 5, x - y \textless{} 7, 10 \textless{} y{]},{[}x,y{]}) // sistem pertidaksamaan

\[\left[ y-5<x , x<y+7 , 10<y \right] \]\textgreater\$\&fourier\_elim({[}y-x \textless{} 5, x - y \textless{} 7, 10 \textless{} y{]},{[}y,x{]})

\[\left[ {\it max}\left(10 , x-7\right)<y , y<x+5 , 5<x \right]\]\textgreater\$\&fourier\_elim((x + y \textless{} 5) and (x - y \textgreater8),{[}x,y{]})

\[\left[ y+8<x , x<5-y , y<-\frac{3}{2} \right]\]\textgreater\$\&fourier\_elim(((x + y \textless{} 5) and x \textless{} 1) or (x - y \textgreater8),{[}x,y{]})

\[\left[ y+8<x \right] \lor \left[ x<{\it min}\left(1 , 5-y\right)\right]\]\textgreater\&fourier\_elim({[}max(x,y) \textgreater{} 6, x \# 8, abs(y-1) \textgreater{} 12{]},{[}x,y{]})

\begin{verbatim}
        [6 &lt; x, x &lt; 8, y &lt; - 11] or [8 &lt; x, y &lt; - 11]
 or [x &lt; 8, 13 &lt; y] or [x = y, 13 &lt; y] or [8 &lt; x, x &lt; y, 13 &lt; y]
 or [y &lt; x, 13 &lt; y]
\end{verbatim}

\textgreater\$\&fourier\_elim({[}(x+6)/(x-9) \textless= 6{]},{[}x{]})

\[\left[ x=12 \right] \lor \left[ 12<x \right] \lor \left[ x<9 \right]\] \textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  tentukan nilai x dari pertidaksamaan
\end{enumerate}

\textgreater\&load(fourier\_elim)

\begin{verbatim}
        C:/Program Files/Euler x64/maxima/share/maxima/5.35.1/share/f\
ourier_elim/fourier_elim.lisp
\end{verbatim}

\textgreater\$\&fourier\_elim({[}2*y-3\textgreater=1-y+5{]},{[}x{]})

\[\left[ y-3 \right] \lor \left[ y-3>0 \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai x dari pertidaksamaan
\end{enumerate}

\textgreater\$\&fourier\_elim({[}(x-2)*(x+5)\textgreater x*(x-3){]},{[}x{]})

\[\left[ \frac{5}{3}<x \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai x dari pertidaksamaan
\end{enumerate}

\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x+6\textgreater=7{]},{[}x{]})

\[\left[ x=1 \right] \lor \left[ 1<x \right]\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Tentukan nilai x dari pertidaksamaan
\end{enumerate}

\textgreater\$\&fourier\_elim({[}x+(1/4)\textless=(2/3){]},{[}x{]})

\[\left[ x=\frac{5}{12} \right] \lor \left[ x<\frac{5}{12} \right]\] 

\subsection{2.13 Bahasa Matriks}

Dokumentasi inti EMT berisi pembahasan terperinci tentang bahasa matriks Euler.

Vektor dan matriks dimasukkan dengan tanda kurung siku, elemen dipisahkan dengan koma, baris dipisahkan dengan titik koma.

\textgreater A={[}1,2;3,4{]}

\begin{verbatim}
            1             2 
            3             4 
\end{verbatim}

Produk matriks dilambangkan dengan sebuah titik.

\textgreater b={[}3;4{]}

\begin{verbatim}
            3 
            4 
\end{verbatim}

\textgreater b' // transpose b

\begin{verbatim}
[3,  4]
\end{verbatim}

\textgreater inv(A) //inverse A

\begin{verbatim}
           -2             1 
          1.5          -0.5 
\end{verbatim}

\textgreater A.b //perkalian matriks

\begin{verbatim}
           11 
           25 
\end{verbatim}

\textgreater A.inv(A)

\begin{verbatim}
            1             0 
            0             1 
\end{verbatim}

Poin utama dari bahasa matriks adalah bahwa semua fungsi dan operator bekerja secara elemen demi elemen.

\textgreater A.A

\begin{verbatim}
            7            10 
           15            22 
\end{verbatim}

\textgreater A\^{}2 //perpangkatan elemen2 A

\begin{verbatim}
            1             4 
            9            16 
\end{verbatim}

\textgreater A.A.A

\begin{verbatim}
           37            54 
           81           118 
\end{verbatim}

\textgreater power(A,3) //perpangkatan matriks

\begin{verbatim}
           37            54 
           81           118 
\end{verbatim}

\textgreater A/A //pembagian elemen-elemen matriks yang seletak

\begin{verbatim}
            1             1 
            1             1 
\end{verbatim}

\textgreater A/b //pembagian elemen2 A oleh elemen2 b kolom demi kolom (karena b vektor kolom)

\begin{verbatim}
     0.333333      0.666667 
         0.75             1 
\end{verbatim}

\textgreater A\textbackslash b // hasilkali invers A dan b, A\^{}(-1)b

\begin{verbatim}
           -2 
          2.5 
\end{verbatim}

\textgreater inv(A).b

\begin{verbatim}
           -2 
          2.5 
\end{verbatim}

\textgreater A\textbackslash A //A\^{}(-1)A

\begin{verbatim}
            1             0 
            0             1 
\end{verbatim}

\textgreater inv(A).A

\begin{verbatim}
            1             0 
            0             1 
\end{verbatim}

\textgreater A*A //perkalin elemen-elemen matriks seletak

\begin{verbatim}
            1             4 
            9            16 
\end{verbatim}

Ini bukan hasil perkalian matriks, tetapi perkalian elemen demi elemen. Hal yang sama berlaku untuk vektor.

\textgreater b\^{}2 // perpangkatan elemen-elemen matriks/vektor

\begin{verbatim}
            9 
           16 
\end{verbatim}

Jika salah satu operan merupakan vektor atau skalar, ia diekspansi dengan cara alami.

\textgreater2*A

\begin{verbatim}
            2             4 
            6             8 
\end{verbatim}

Misalnya, jika operan adalah vektor kolom maka elemen-elemennya diterapkan ke semua baris A.

\textgreater{[}1,2{]}*A

\begin{verbatim}
            1             4 
            3             8 
\end{verbatim}

Jika itu adalah vektor baris maka diterapkan ke semua kolom A.

\textgreater A*{[}2,3{]}

\begin{verbatim}
            2             6 
            6            12 
\end{verbatim}

Seseorang dapat membayangkan perkalian ini seolah-olah vektor baris v telah diduplikasi untuk membentuk matriks berukuran sama dengan A.

\textgreater dup({[}1,2{]},2) // dup: menduplikasi/menggandakan vektor {[}1,2{]} sebanyak 2 kali (baris)

\begin{verbatim}
            1             2 
            1             2 
\end{verbatim}

\textgreater A*dup({[}1,2{]},2)

\begin{verbatim}
            1             4 
            3             8 
\end{verbatim}

Hal ini juga berlaku untuk dua vektor, yang satu merupakan vektor baris dan yang lainnya merupakan vektor kolom. Kita menghitung i*j untuk i,j dari 1 hingga 5. Caranya adalah dengan mengalikan 1:5 dengan transposenya. Bahasa matriks Euler secara otomatis menghasilkan tabel nilai.

\textgreater(1:5)*(1:5)' // hasilkali elemen-elemen vektor baris dan vektor kolom

\begin{verbatim}
            1             2             3             4             5 
            2             4             6             8            10 
            3             6             9            12            15 
            4             8            12            16            20 
            5            10            15            20            25 
\end{verbatim}

Sekali lagi, ingatlah bahwa ini bukan produk matriks!

\textgreater(1:5).(1:5)' // hasilkali vektor baris dan vektor kolom

\begin{verbatim}
55
\end{verbatim}

\textgreater sum((1:5)*(1:5)) // sama hasilnya

\begin{verbatim}
55
\end{verbatim}

Bahkan operator seperti \textless{} atau == bekerja dengan cara yang sama.

\textgreater(1:10)\textless6 // menguji elemen-elemen yang kurang dari 6

\begin{verbatim}
[1,  1,  1,  1,  1,  0,  0,  0,  0,  0]
\end{verbatim}

Misalnya, kita dapat menghitung jumlah elemen yang memenuhi kondisi tertentu dengan fungsi sum().

\textgreater sum((1:10)\textless6) // banyak elemen yang kurang dari 6

\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

Euler memiliki operator perbandingan, seperti ``=='', yang memeriksa kesetaraan.

Kita memperoleh vektor 0 dan 1, di mana 1 berarti benar.

\textgreater t=(1:10)\^{}2; t==25 //menguji elemen2 t yang sama dengan 25 (hanya ada 1)

\begin{verbatim}
[0,  0,  0,  0,  1,  0,  0,  0,  0,  0]
\end{verbatim}

Dari vektor tersebut, ``nonzeros'' memilih elemen yang bukan nol.

Dalam kasus ini, kita memperoleh indeks semua elemen yang lebih besar dari 50.

\textgreater nonzeros(t\textgreater50) //indeks elemen2 t yang lebih besar daripada 50

\begin{verbatim}
[8,  9,  10]
\end{verbatim}

Tentu saja, kita dapat menggunakan vektor indeks ini untuk mendapatkan nilai yang sesuai dalam t.

\textgreater t{[}nonzeros(t\textgreater50){]} //elemen2 t yang lebih besar daripada 50

\begin{verbatim}
[64,  81,  100]
\end{verbatim}

Sebagai contoh, mari kita cari semua kuadrat angka 1 hingga 1000, yaitu 5 modulo 11 dan 3 modulo 13.

\textgreater t=1:1000; nonzeros(mod(t\^{}2,11)==5 \&\& mod(t\^{}2,13)==3)

\begin{verbatim}
[4,  48,  95,  139,  147,  191,  238,  282,  290,  334,  381,  425,
433,  477,  524,  568,  576,  620,  667,  711,  719,  763,  810,  854,
862,  906,  953,  997]
\end{verbatim}

EMT tidak sepenuhnya efektif untuk komputasi integer. Ia menggunakan floating point presisi ganda secara internal. Namun, ia sering kali sangat berguna.

Kita dapat memeriksa keutamaan. Mari kita cari tahu, berapa banyak kuadrat ditambah 1 yang merupakan bilangan prima.

\textgreater t=1:1000; length(nonzeros(isprime(t\^{}2+1)))

\begin{verbatim}
112
\end{verbatim}

Fungsi nonzeros() hanya berfungsi untuk vektor. Untuk matriks, ada mnonzeros().

\textgreater seed(2); A=random(3,4)

\begin{verbatim}
     0.765761      0.401188      0.406347      0.267829 
      0.13673      0.390567      0.495975      0.952814 
     0.548138      0.006085      0.444255      0.539246 
\end{verbatim}

Ia mengembalikan indeks elemen, yang bukan nol.

\textgreater k=mnonzeros(A\textless0.4) //indeks elemen2 A yang kurang dari 0,4

\begin{verbatim}
            1             4 
            2             1 
            2             2 
            3             2 
\end{verbatim}

Indeks ini dapat digunakan untuk menetapkan elemen pada nilai tertentu.

\textgreater mset(A,k,0) //mengganti elemen2 suatu matriks pada indeks tertentu

\begin{verbatim}
     0.765761      0.401188      0.406347             0 
            0             0      0.495975      0.952814 
     0.548138             0      0.444255      0.539246 
\end{verbatim}

Fungsi mset() juga dapat mengatur elemen pada indeks ke entri matriks lainnya.

\textgreater mset(A,k,-random(size(A)))

\begin{verbatim}
     0.765761      0.401188      0.406347     -0.126917 
    -0.122404     -0.691673      0.495975      0.952814 
     0.548138     -0.483902      0.444255      0.539246 
\end{verbatim}

Dan mungkin untuk mendapatkan elemen elemen dalam sebuah vektor.

\textgreater mget(A,k)

\begin{verbatim}
[0.267829,  0.13673,  0.390567,  0.006085]
\end{verbatim}

Fungsi lain yang berguna adalah extrema, yang mengembalikan nilai minimal dan maksimal di setiap baris matriks dan posisinya.

\textgreater ex=extrema(A)

\begin{verbatim}
     0.267829             4      0.765761             1 
      0.13673             1      0.952814             4 
     0.006085             2      0.548138             1 
\end{verbatim}

Kita dapat menggunakan ini untuk mengekstrak nilai maksimal pada setiap baris.

\textgreater ex{[},3{]}'

\begin{verbatim}
[0.765761,  0.952814,  0.548138]
\end{verbatim}

Ini tentu saja sama dengan fungsi max().

\textgreater max(A)'

\begin{verbatim}
[0.765761,  0.952814,  0.548138]
\end{verbatim}

Tetapi dengan mget(), kita dapat mengekstrak indeks dan menggunakan informasi ini untuk mengekstrak elemen pada posisi yang sama dari matriks lain.

\textgreater j=(1:rows(A))'\textbar ex{[},4{]}, mget(-A,j)

\begin{verbatim}
            1             1 
            2             4 
            3             1 
[-0.765761,  -0.952814,  -0.548138]
\end{verbatim}

\textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tentukan invers dari matriks
\end{enumerate}

\textgreater A={[}3,2;5,3{]}

\begin{verbatim}
            3             2 
            5             3 
\end{verbatim}

\textgreater inv(A) // invers dari A

\begin{verbatim}
           -3             2 
            5            -3 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Tentukan invers dari matriks B berikut
\end{enumerate}

\textgreater B={[}3,1,0;1,1,1;1,-1,2{]}

\begin{verbatim}
            3             1             0 
            1             1             1 
            1            -1             2 
\end{verbatim}

\textgreater inv(B) // invers dari matriks B

\begin{verbatim}
        0.375         -0.25         0.125 
       -0.125          0.75        -0.375 
        -0.25           0.5          0.25 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Berapa hasil dari perkalian matriks P dan matriks Q
\end{enumerate}

\textgreater P={[}-2,4;5,1;-1,-3{]}

\begin{verbatim}
           -2             4 
            5             1 
           -1            -3 
\end{verbatim}

\textgreater Q={[}3,-6;-1,4{]}

\begin{verbatim}
            3            -6 
           -1             4 
\end{verbatim}

\textgreater P.Q // mengalikan matriks P dan Q

\begin{verbatim}
          -10            28 
           14           -26 
            0            -6 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Berapa hasil dari matriks Q kuadrat
\end{enumerate}

\textgreater Q.Q // menghitung matriks Q kuadrat

\begin{verbatim}
           15           -42 
           -7            22 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Berapa hasil kuadrat dari masing masing elemen pada matriks B
\end{enumerate}

\textgreater B\^{}2

\begin{verbatim}
            9             1             0 
            1             1             1 
            1             1             4 
\end{verbatim}

\subsection{2.14 Fungsi Matriks Lainnya (Membangun Matriks)}\label{fungsi-matriks-lainnya-membangun-matriks}

Untuk membuat matriks, kita dapat menumpuk satu matriks di atas matriks lainnya. Jika keduanya tidak memiliki jumlah kolom yang sama, matriks yang lebih pendek akan diisi dengan 0.

\textgreater v=1:3; v\_v

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            1             2             3 
\end{verbatim}

Dengan cara yang sama, kita dapat menempelkan suatu matriks ke sisi lain yang berdampingan, jika keduanya memiliki jumlah baris yang sama.

\textgreater A=random(3,4); A\textbar v'

\begin{verbatim}
     0.032444     0.0534171      0.595713      0.564454             1 
      0.83916      0.175552      0.396988       0.83514             2 
    0.0257573      0.658585      0.629832      0.770895             3 
\end{verbatim}

Jika tidak memiliki jumlah baris yang sama, matriks yang lebih pendek diisi dengan 0.

Ada pengecualian untuk aturan ini. Bilangan riil yang dilampirkan ke matriks akan digunakan sebagai kolom yang diisi dengan bilangan riil tersebut.

\textgreater A\textbar1

\begin{verbatim}
     0.032444     0.0534171      0.595713      0.564454             1 
      0.83916      0.175552      0.396988       0.83514             1 
    0.0257573      0.658585      0.629832      0.770895             1 
\end{verbatim}

Dimungkinkan untuk membuat matriks dari vektor baris dan kolom

\textgreater{[}v;v{]}

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            1             2             3 
\end{verbatim}

\textgreater{[}v',v'{]}

\begin{verbatim}
            1             1 
            2             2 
            3             3 
\end{verbatim}

Tujuan utama dari ini adalah untuk menafsirkan vektor ekspresi untuk vektor kolom.

\textgreater{}``{[}x,x\^{}2{]}''(v')

\begin{verbatim}
            1             1 
            2             4 
            3             9 
\end{verbatim}

Untuk mendapatkan ukuran A, kita dapat menggunakan fungsi berikut.

\textgreater C=zeros(2,4); rows(C), cols(C), size(C), length(C)

\begin{verbatim}
2
4
[2,  4]
4
\end{verbatim}

Untuk vektor, ada length().

\textgreater length(2:10)

\begin{verbatim}
9
\end{verbatim}

Ada banyak fungsi lain yang menghasilkan matriks.

\textgreater ones(2,2)

\begin{verbatim}
            1             1 
            1             1 
\end{verbatim}

Ini juga dapat digunakan dengan satu parameter. Untuk mendapatkan vektor dengan angka selain 1, gunakan yang berikut ini.

\textgreater ones(5)*6

\begin{verbatim}
[6,  6,  6,  6,  6]
\end{verbatim}

Matriks bilangan acak juga dapat dihasilkan dengan acak (distribusi seragam) atau normal (distribusi Gauß).

\textgreater random(2,2)

\begin{verbatim}
      0.66566      0.831835 
        0.977      0.544258 
\end{verbatim}

Berikut adalah fungsi berguna lainnya, yang merestrukturisasi elemen-elemen suatu matriks menjadi matriks lain.

\textgreater redim(1:9,3,3) // menyusun elemen2 1, 2, 3, \ldots, 9 ke bentuk matriks 3x3

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            4             5             6 
            7             8             9 
\end{verbatim}

Dengan fungsi berikut, kita dapat menggunakan ini dan fungsi dup untuk menulis fungsi rep(), yang mengulang vektor n kali.

\textgreater function rep(v,n) := redim(dup(v,n),1,n*cols(v))

Mari kita coba.

\textgreater rep(1:3,5)

\begin{verbatim}
[1,  2,  3,  1,  2,  3,  1,  2,  3,  1,  2,  3,  1,  2,  3]
\end{verbatim}

Fungsi multdup() menduplikasi elemen suatu vektor.

\textgreater multdup(1:3,5), multdup(1:3,{[}2,3,2{]})

\begin{verbatim}
[1,  1,  1,  1,  1,  2,  2,  2,  2,  2,  3,  3,  3,  3,  3]
[1,  1,  2,  2,  2,  3,  3]
\end{verbatim}

Fungsi flipx() dan flipy() membalikkan urutan baris atau kolom matriks. Yaitu, fungsi flipx() membalik secara horizontal.

\textgreater flipx(1:5) //membalik elemen2 vektor baris

\begin{verbatim}
[5,  4,  3,  2,  1]
\end{verbatim}

Untuk rotasi, Euler memiliki rotleft() dan rotright().

\textgreater rotleft(1:5) // memutar elemen2 vektor baris

\begin{verbatim}
[2,  3,  4,  5,  1]
\end{verbatim}

Fungsi khusus adalah drop(v,i), yang menghapus elemen dengan indeks di i dari vektor v.

\textgreater drop(10:20,3)

\begin{verbatim}
[10,  11,  13,  14,  15,  16,  17,  18,  19,  20]
\end{verbatim}

Perhatikan bahwa vektor i dalam drop(v,i) merujuk pada indeks elemen dalam v, bukan nilai elemen. Jika Anda ingin menghapus elemen, Anda perlu menemukan elemen terlebih dahulu. Fungsi indexof(v,x) dapat digunakan untuk menemukan elemen x dalam vektor v yang diurutkan.

\textgreater v=primes(50), i=indexof(v,10:20), drop(v,i)

\begin{verbatim}
[2,  3,  5,  7,  11,  13,  17,  19,  23,  29,  31,  37,  41,  43,  47]
[0,  5,  0,  6,  0,  0,  0,  7,  0,  8,  0]
[2,  3,  5,  7,  23,  29,  31,  37,  41,  43,  47]
\end{verbatim}

Seperti yang Anda lihat, tidak ada salahnya menyertakan indeks di luar rentang (seperti 0), indeks ganda, atau indeks yang tidak diurutkan.

\textgreater drop(1:10,shuffle({[}0,0,5,5,7,12,12{]}))

\begin{verbatim}
[1,  2,  3,  4,  6,  8,  9,  10]
\end{verbatim}

Ada beberapa fungsi khusus untuk mengatur diagonal atau membuat matriks diagonal.

Kita mulai dengan matriks identitas.

\textgreater A=id(5) // matriks identitas 5x5

\begin{verbatim}
            1             0             0             0             0 
            0             1             0             0             0 
            0             0             1             0             0 
            0             0             0             1             0 
            0             0             0             0             1 
\end{verbatim}

Kemudian kita atur diagonal bawah (-1) menjadi 1:4.

\textgreater setdiag(A,-1,1:4) //mengganti diagonal di bawah diagonal utama

\begin{verbatim}
            1             0             0             0             0 
            1             1             0             0             0 
            0             2             1             0             0 
            0             0             3             1             0 
            0             0             0             4             1 
\end{verbatim}

Perhatikan bahwa kita tidak mengubah matriks A. Kita mendapatkan matriks baru sebagai hasil dari setdiag().

Berikut ini adalah fungsi yang mengembalikan matriks tri-diagonal.

\textgreater function tridiag (n,a,b,c) := setdiag(setdiag(b*id(n),1,c),-1,a); \ldots{}\\
\textgreater{} tridiag(5,1,2,3)

\begin{verbatim}
            2             3             0             0             0 
            1             2             3             0             0 
            0             1             2             3             0 
            0             0             1             2             3 
            0             0             0             1             2 
\end{verbatim}

Diagonal matriks juga dapat diekstraksi dari matriks. Untuk menunjukkan hal ini, kami merubah struktur vektor 1:9 menjadi matriks 3x3.

\textgreater A=redim(1:9,3,3)

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            4             5             6 
            7             8             9 
\end{verbatim}

Sekarang kita dapat mengekstrak diagonalnya.

\textgreater d=getdiag(A,0)

\begin{verbatim}
[1,  5,  9]
\end{verbatim}

Misalnya, kita dapat membagi matriks berdasarkan diagonalnya. Bahasa matriks memastikan bahwa vektor kolom d diterapkan ke matriks baris demi baris.

\textgreater fraction A/d'

\begin{verbatim}
        1         2         3 
      4/5         1       6/5 
      7/9       8/9         1 
\end{verbatim}

\textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Buatlah matriks identitas berukuran 4x4
\end{enumerate}

\textgreater A=id(4)

\begin{verbatim}
            1             0             0             0 
            0             1             0             0 
            0             0             1             0 
            0             0             0             1 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Ubahlah elemen dibawah elemen diagonal utama matriks identitas 4x4 dengan 8
\end{enumerate}

\textgreater setdiag(A,-1,8)

\begin{verbatim}
            1             0             0             0 
            8             1             0             0 
            0             8             1             0 
            0             0             8             1 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Susunlah elemen elemen 1,2,3,4,5,6 ke bentuk matriks berukuran 3X2
\end{enumerate}

\textgreater redim(1:6,3,2)

\begin{verbatim}
            1             2 
            3             4 
            5             6 
\end{verbatim}

\subsection{2.15 Vektorisasi}\label{vektorisasi}

Hampir semua fungsi di Euler juga berfungsi untuk input matriks dan vektor, jika ini masuk akal.

Misalnya, fungsi sqrt() menghitung akar kuadrat dari semua elemen vektor atau matriks.

\textgreater sqrt(1:3)

\begin{verbatim}
[1,  1.41421,  1.73205]
\end{verbatim}

Jadi Anda dapat dengan mudah membuat tabel nilai. Ini adalah salah satu cara untuk memplot fungsi (alternatifnya menggunakan ekspresi).

\textgreater x=1:0.01:5; y=log(x)/x\^{}2; // terlalu panjang untuk ditampikan

Dengan ini dan operator titik dua a:delta:b, vektor nilai fungsi dapat dibuat dengan mudah.

Dalam contoh berikut, kita buat vektor nilai t{[}i{]} dengan spasi 0,1 dari -1 hingga 1. Kemudian kita buat vektor nilai fungsi

\textgreater t=-1:0.1:1; s=t\^{}3-t

\begin{verbatim}
[0,  0.171,  0.288,  0.357,  0.384,  0.375,  0.336,  0.273,  0.192,
0.099,  0,  -0.099,  -0.192,  -0.273,  -0.336,  -0.375,  -0.384,
-0.357,  -0.288,  -0.171,  0]
\end{verbatim}

EMT mengembangkan operator untuk skalar, vektor, dan matriks dengan cara yang jelas.

Misalnya, vektor kolom dikalikan vektor baris akan mengembang menjadi matriks, jika operator diterapkan. Berikut ini, v' adalah vektor yang ditransposisikan (vektor kolom).

\textgreater shortest (1:5)*(1:5)'

\begin{verbatim}
     1      2      3      4      5 
     2      4      6      8     10 
     3      6      9     12     15 
     4      8     12     16     20 
     5     10     15     20     25 
\end{verbatim}

Perhatikan bahwa ini sangat berbeda dari perkalian matriks. Perkalian matriks dilambangkan dengan titik ``.'' dalam EMT.

\textgreater(1:5).(1:5)'

\begin{verbatim}
55
\end{verbatim}

Secara default, vektor baris dicetak dalam format ringkas.

\textgreater{[}1,2,3,4{]}

\begin{verbatim}
[1,  2,  3,  4]
\end{verbatim}

Untuk matriks, operator khusus . menunjukkan perkalian matriks, dan A' menunjukkan transposisi. Matriks 1x1 dapat digunakan seperti bilangan riil.

\textgreater v:={[}1,2{]}; v.v', \%\^{}2

\begin{verbatim}
5
25
\end{verbatim}

Untuk mentranspos suatu matriks, kita menggunakan tanda apostrof.

\textgreater v=1:4; v'

\begin{verbatim}
            1 
            2 
            3 
            4 
\end{verbatim}

Jadi kita dapat menghitung matriks A dikali vektor b.

\textgreater A={[}1,2,3,4;5,6,7,8{]}; A.v'

\begin{verbatim}
           30 
           70 
\end{verbatim}

Perhatikan bahwa v masih merupakan vektor baris. Jadi v'.v berbeda dari v.v'.

\textgreater v'.v

\begin{verbatim}
            1             2             3             4 
            2             4             6             8 
            3             6             9            12 
            4             8            12            16 
\end{verbatim}

v.v' menghitung norma v kuadrat untuk vektor baris v. Hasilnya adalah vektor 1x1, yang bekerja seperti bilangan riil.

\textgreater v.v'

\begin{verbatim}
30
\end{verbatim}

Ada juga norma fungsi (bersama dengan banyak fungsi Aljabar Linear lainnya).

\textgreater norm(v)\^{}2

\begin{verbatim}
30
\end{verbatim}

Operator dan fungsi mematuhi bahasa matriks Euler.

Berikut ini ringkasan aturannya. 1. Fungsi yang diterapkan pada vektor atau matriks diterapkan pada setiap elemen. 2. Operator yang beroperasi pada dua matriks dengan ukuran yang sama diterapkan secara berpasangan pada elemen-elemen matriks. 3. Jika kedua matriks memiliki dimensi yang berbeda, keduanya diekspansi dengan cara yang masuk akal, sehingga memiliki ukuran yang sama.

Misalnya, nilai skalar dikalikan vektor mengalikan nilai dengan setiap elemen vektor. Atau matriks dikalikan vektor (dengan *, bukan .) mengekspansi vektor ke ukuran matriks dengan menduplikasinya.

Berikut ini adalah kasus sederhana dengan operator \^{}.

\textgreater{[}1,2,3{]}\^{}2

\begin{verbatim}
[1,  4,  9]
\end{verbatim}

Berikut ini adalah kasus yang lebih rumit. Vektor baris dikalikan vektor kolom, keduanya diekspansi dengan cara menduplikasi.

\textgreater v:={[}1,2,3{]}; v*v'

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            2             4             6 
            3             6             9 
\end{verbatim}

Perhatikan bahwa produk skalar menggunakan produk matriks, bukan *!

\textgreater v.v'

\begin{verbatim}
14
\end{verbatim}

Ada banyak fungsi untuk matriks. Kami memberikan daftar singkatnya. Anda harus merujuk ke dokumentasi untuk informasi lebih lanjut tentang perintah-perintah ini.

sum,prod menghitung jumlah dan hasil perkalian baris-baris\\
cumsum,cumprod melakukan hal yang sama secara kumulatif\\
menghitung nilai ekstrem dari setiap baris\\
extrema mengembalikan vektor dengan informasi ekstrem\\
diag(A,i) mengembalikan diagonal ke-i\\
setdiag(A,i,v) menetapkan diagonal ke-i\\
id(n) matriks identitas\\
det(A) determinan\\
charpoly(A) polinomial karakteristik\\
eigenvalues(A) nilai eigen

\textgreater v*v, sum(v*v), cumsum(v*v)

\begin{verbatim}
[1,  4,  9]
14
[1,  5,  14]
\end{verbatim}

Operator : menghasilkan vektor baris dengan spasi yang sama, secara opsional dengan ukuran langkah.

\textgreater1:4, 1:2:10

\begin{verbatim}
[1,  2,  3,  4]
[1,  3,  5,  7,  9]
\end{verbatim}

Untuk menggabungkan matriks dan vektor ada operator ``\textbar{}'' dan ``\_``.

\textgreater{[}1,2,3{]}\textbar{[}4,5{]}, {[}1,2,3{]}\_1

\begin{verbatim}
[1,  2,  3,  4,  5]
            1             2             3 
            1             1             1 
\end{verbatim}

Elemen-elemen suatu matriks disebut dengan ``A{[}i,j{]}''.

\textgreater A:={[}1,2,3;4,5,6;7,8,9{]}; A{[}2,3{]}

\begin{verbatim}
6
\end{verbatim}

Untuk vektor baris atau kolom, v{[}i{]} adalah elemen ke-i dari vektor. Untuk matriks, ini mengembalikan baris ke-i lengkap dari matriks.

\textgreater v:={[}2,4,6,8{]}; v{[}3{]}, A{[}3{]}

\begin{verbatim}
6
[7,  8,  9]
\end{verbatim}

Indeks juga dapat berupa vektor baris indeks. : menunjukkan semua indeks.

\textgreater v{[}1:2{]}, A{[}:,2{]}

\begin{verbatim}
[2,  4]
            2 
            5 
            8 
\end{verbatim}

Bentuk singkat dari : adalah menghilangkan indeks sepenuhnya.

\textgreater A{[},2:3{]}

\begin{verbatim}
            2             3 
            5             6 
            8             9 
\end{verbatim}

Untuk tujuan vektorisasi, elemen-elemen matriks dapat diakses seolah-olah mereka adalah vektor.

\textgreater A\{4\}

\begin{verbatim}
4
\end{verbatim}

Matriks juga dapat diratakan, menggunakan fungsi redim(). Hal ini diimplementasikan dalam fungsi flatten().

\textgreater redim(A,1,prod(size(A))), flatten(A)

\begin{verbatim}
[1,  2,  3,  4,  5,  6,  7,  8,  9]
[1,  2,  3,  4,  5,  6,  7,  8,  9]
\end{verbatim}

Untuk menggunakan matriks pada tabel, mari kita atur ulang ke format default, dan hitung tabel nilai sinus dan cosinus. Perhatikan bahwa sudut dalam radian secara default.

\textgreater defformat; w=0°:45°:360°; w=w'; deg(w)

\begin{verbatim}
            0 
           45 
           90 
          135 
          180 
          225 
          270 
          315 
          360 
\end{verbatim}

Sekarang kita tambahkan kolom ke matriks.

\textgreater M = deg(w)\textbar w\textbar cos(w)\textbar sin(w)

\begin{verbatim}
            0             0             1             0 
           45      0.785398      0.707107      0.707107 
           90        1.5708             0             1 
          135       2.35619     -0.707107      0.707107 
          180       3.14159            -1             0 
          225       3.92699     -0.707107     -0.707107 
          270       4.71239             0            -1 
          315       5.49779      0.707107     -0.707107 
          360       6.28319             1             0 
\end{verbatim}

Dengan menggunakan bahasa matriks, kita dapat membuat beberapa tabel dari beberapa fungsi sekaligus.

Dalam contoh berikut, kita menghitung t{[}j{]}\^{}i untuk i dari 1 hingga n. Kita memperoleh matriks, di mana setiap baris adalah tabel t\^{}i untuk satu i. Yaitu, matriks tersebut memiliki elemen-elemen

Fungsi yang tidak berfungsi untuk input vektor harus ``divektorkan''. Ini dapat dicapai dengan kata kunci ``map'' dalam definisi fungsi. Kemudian fungsi akan dievaluasi untuk setiap elemen parameter vektor.

Integrasi numerik integr() hanya berfungsi untuk batas interval skalar. Jadi, kita perlu memvektorkannya.

\textgreater function map f(x) := integrate(``x\^{}x'',1,x)

Kata kunci ``map'' akan memvektorkan fungsi tersebut. Fungsi tersebut sekarang akan berfungsi untuk vektor angka.

\textgreater f({[}1:5{]})

\begin{verbatim}
[0,  2.05045,  13.7251,  113.336,  1241.03]
\end{verbatim}

\textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Butlah matriks yang berisi hasil dari perkalian 6x6
\end{enumerate}

\textgreater shortest (1:6)*(1:6)'

\begin{verbatim}
     1      2      3      4      5      6 
     2      4      6      8     10     12 
     3      6      9     12     15     18 
     4      8     12     16     20     24 
     5     10     15     20     25     30 
     6     12     18     24     30     36 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Transpose kan matriks berikut
\end{enumerate}

\textgreater S={[}9,4,3;4,1,3;0,5,7{]}

\begin{verbatim}
            9             4             3 
            4             1             3 
            0             5             7 
\end{verbatim}

\textgreater S' // transpose dari matriks S

\begin{verbatim}
            9             4             0 
            4             1             5 
            3             3             7 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Diketahui matriks D={[}2,3,4;6,7,8;4,5,6{]}. Tentukan hasil dari
\end{enumerate}

\textgreater D:={[}2,3,4;6,7,8;4,5,6{]}; D.D'; \%\^{}2

\begin{verbatim}
          841          4225          2209 
         4225         22201         11449 
         2209         11449          5929 
\end{verbatim}

\subsection{2.16 Sub-Matriks dan Elemen Matriks}\label{sub-matriks-dan-elemen-matriks}

Untuk mengakses elemen matriks, gunakan notasi tanda kurung.

\textgreater A={[}1,2,3;4,5,6;7,8,9{]}, A{[}2,2{]}

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            4             5             6 
            7             8             9 
5
\end{verbatim}

Kita dapat mengakses baris matriks yang lengkap.

\textgreater A{[}2{]}

\begin{verbatim}
[4,  5,  6]
\end{verbatim}

Dalam kasus vektor baris atau kolom, ini mengembalikan elemen vektor.

\textgreater v=1:3; v{[}2{]}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Untuk memastikan, Anda mendapatkan baris pertama untuk matriks 1xn dan mxn, tentukan semua kolom menggunakan indeks kedua yang kosong.

\textgreater A{[}2,{]}

\begin{verbatim}
[4,  5,  6]
\end{verbatim}

Jika indeks adalah vektor indeks, Euler akan mengembalikan baris matriks yang sesuai.

Di sini kita menginginkan baris pertama dan kedua dari A.

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            4             5             6 
\end{verbatim}

Kita bahkan dapat menyusun ulang A menggunakan vektor indeks. Untuk lebih tepatnya, kita tidak mengubah A di sini, tetapi menghitung versi A yang telah disusun ulang.

\begin{verbatim}
            7             8             9 
            4             5             6 
            1             2             3 
\end{verbatim}

Trik indeks juga berfungsi dengan kolom.

Contoh ini memilih semua baris A dan kolom kedua dan ketiga.

\textgreater A{[}1:3,2:3{]}

\begin{verbatim}
            2             3 
            5             6 
            8             9 
\end{verbatim}

Untuk singkatan ``:'' menunjukkan semua indeks baris atau kolom.

\textgreater A{[}:,3{]}

\begin{verbatim}
            3 
            6 
            9 
\end{verbatim}

Atau, biarkan indeks pertama kosong.

\textgreater A{[},2:3{]}

\begin{verbatim}
            2             3 
            5             6 
            8             9 
\end{verbatim}

Kita juga bisa mendapatkan baris terakhir A.

\textgreater A{[}-1{]}

\begin{verbatim}
[7,  8,  9]
\end{verbatim}

Sekarang mari kita ubah elemen A dengan menetapkan submatriks A ke suatu nilai. Hal ini sebenarnya mengubah matriks A yang tersimpan.

\textgreater A{[}1,1{]}=4

\begin{verbatim}
            4             2             3 
            4             5             6 
            7             8             9 
\end{verbatim}

Kita juga dapat menetapkan nilai ke baris A.

\textgreater A{[}1{]}={[}-1,-1,-1{]}

\begin{verbatim}
           -1            -1            -1 
            4             5             6 
            7             8             9 
\end{verbatim}

Kita bahkan dapat menetapkannya ke submatriks jika ukurannya tepat.

\textgreater A{[}1:2,1:2{]}={[}5,6;7,8{]}

\begin{verbatim}
            5             6            -1 
            7             8             6 
            7             8             9 
\end{verbatim}

Selain itu, beberapa jalan pintas diperbolehkan.

\textgreater A{[}1:2,1:2{]}=0

\begin{verbatim}
            0             0            -1 
            0             0             6 
            7             8             9 
\end{verbatim}

Peringatan: Indeks yang tidak sesuai batas akan mengembalikan matriks kosong, atau pesan kesalahan, tergantung pada pengaturan sistem. Pesan kesalahan adalah standar. Namun, perlu diingat bahwa indeks negatif dapat digunakan untuk mengakses elemen matriks yang dihitung dari akhir.

\textgreater A{[}4{]}

\begin{verbatim}
Row index 4 out of bounds!
Error in:
A[4] ...
    ^
\end{verbatim}

\textbf{Contoh soal}

Diketahui sebuah matriks

\textgreater A={[}9,8,7;6,5,4;3,2,1{]}

\begin{verbatim}
            9             8             7 
            6             5             4 
            3             2             1 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Apa elemen baris ke 3 kolom ke 1 dari matriks diatas?
\end{enumerate}

\textgreater A{[}3,1{]}

\begin{verbatim}
3
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Apa saja elemen elemen yang ada di baris pertama?
\end{enumerate}

\textgreater A{[}1,{]}

\begin{verbatim}
[9,  8,  7]
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Apa saja elemen elemen yang ada di kolom kedua?
\end{enumerate}

\textgreater A{[},2{]}

\begin{verbatim}
            8 
            5 
            2 
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Tukarkan baris ke 1 dan ke 3 dalam matriks A
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
            3             2             1 
            6             5             4 
            9             8             7 
\end{verbatim}

\subsection{2.17 Sorting and Shuffling}\label{sorting-and-shuffling}

Fungsi sort() mengurutkan vektor baris.

\textgreater sort({[}5,6,4,8,1,9{]})

\begin{verbatim}
[1,  4,  5,  6,  8,  9]
\end{verbatim}

Seringkali perlu untuk mengetahui indeks vektor yang diurutkan dalam vektor asli. Ini dapat digunakan untuk menyusun ulang vektor lain dengan cara yang sama.

Mari kita acak sebuah vektor.

\textgreater v=shuffle(1:10)

\begin{verbatim}
[4,  5,  10,  6,  8,  9,  1,  7,  2,  3]
\end{verbatim}

Indeks berisi urutan v yang tepat.

\textgreater\{vs,ind\}=sort(v); v{[}ind{]}

\begin{verbatim}
[1,  2,  3,  4,  5,  6,  7,  8,  9,  10]
\end{verbatim}

Ini juga berlaku untuk vektor string.

\textgreater s={[}``a'',``d'',``e'',``a'',``aa'',``e''{]}

\begin{verbatim}
a
d
e
a
aa
e
\end{verbatim}

\textgreater\{ss,ind\}=sort(s); ss

\begin{verbatim}
a
a
aa
d
e
e
\end{verbatim}

Seperti yang Anda lihat, posisi entri ganda agak acak.

\textgreater ind

\begin{verbatim}
[4,  1,  5,  2,  6,  3]
\end{verbatim}

Fungsi unik mengembalikan daftar yang diurutkan dari elemen unik suatu vektor.

\textgreater intrandom(1,10,10), unique(\%)

\begin{verbatim}
[4,  4,  9,  2,  6,  5,  10,  6,  5,  1]
[1,  2,  4,  5,  6,  9,  10]
\end{verbatim}

Ini juga berlaku untuk vektor string.

\textgreater unique(s)

\begin{verbatim}
a
aa
d
e
\end{verbatim}

\subsection{2.18 Aljabar Linear}\label{aljabar-linear}

EMT memiliki banyak fungsi untuk memecahkan sistem linear, sistem sparse, atau masalah regresi.

Untuk sistem linear Ax=b, Anda dapat menggunakan algoritma Gauss, matriks invers, atau kecocokan linear. Operator A\b menggunakan versi algoritma Gauss.

\textgreater A={[}1,2;3,4{]}; b={[}5;6{]}; A\textbackslash b

\begin{verbatim}
           -4 
          4.5 
\end{verbatim}

Untuk contoh lain, kita buat matriks 200x200 dan jumlah barisnya. Kemudian kita selesaikan Ax=b menggunakan matriks invers. Kita ukur kesalahan sebagai deviasi maksimal semua elemen dari 1, yang tentu saja merupakan solusi yang benar.

\textgreater A=normal(200,200); b=sum(A); longest totalmax(abs(inv(A).b-1))

\begin{verbatim}
  8.790745908981989e-13 
\end{verbatim}

Jika sistem tidak mempunyai solusi, penyesuaian linier meminimalkan norma kesalahan Ax-b.

\textgreater A={[}1,2,3;4,5,6;7,8,9{]}

\begin{verbatim}
            1             2             3 
            4             5             6 
            7             8             9 
\end{verbatim}

Determinan matriks ini adalah 0.

\textgreater det(A)

\begin{verbatim}
0
\end{verbatim}

\subsection{2.19 Symbolic Matrices}\label{symbolic-matrices}

Maxima memiliki matriks simbolik. Tentu saja, Maxima dapat digunakan untuk masalah aljabar linear sederhana tersebut. Kita dapat mendefinisikan matriks untuk Euler dan Maxima dengan \&:=, lalu menggunakannya dalam ekspresi simbolik. Bentuk {[}\ldots{]} yang biasa digunakan untuk mendefinisikan matriks dapat digunakan dalam Euler untuk mendefinisikan matriks simbolik.

\textgreater A \&= {[}a,1,1;1,a,1;1,1,a{]}; \$A

\[\begin{pmatrix}a & 1 & 1 \\ 1 & a & 1 \\ 1 & 1 & a \\ \end{pmatrix}\]\textgreater\$\&det(A), \$\&factor(\%)

\[a\,\left(a^2-1\right)-2\,a+2\] \[\left(a-1\right)^2\,\left(a+2\right)\]\textgreater\$\&invert(A) with a=0

\[\begin{pmatrix}-\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{1 }{2} & -\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \\ \end{pmatrix}\]\textgreater A \&= {[}1,a;b,2{]}; \$A

\[\begin{pmatrix}1 & a \\ b & 2 \\ \end{pmatrix}\]Seperti semua variabel simbolik, matriks ini dapat digunakan dalam ekspresi simbolik lainnya.

\textgreater\$\&det(A-x*ident(2)), \$\&solve(\%,x)

\[\left(1-x\right)\,\left(2-x\right)-a\,b\] \[\left[ x=\frac{3-\sqrt{4\,a\,b+1}}{2} , x=\frac{\sqrt{4\,a\,b+1}+3}{2} \right]\] Nilai eigen juga dapat dihitung secara otomatis. Hasilnya adalah vektor dengan dua vektor nilai eigen dan multiplisitas.

\textgreater\$\&eigenvalues({[}a,1;1,a{]})

\[\left[ \left[ a-1 , a+1 \right]  , \left[ 1 , 1 \right]  \right]\]Untuk mengekstrak vektor eigen tertentu dibutuhkan pengindeksan yang cermat.

\textgreater\$\&eigenvectors({[}a,1;1,a{]}), \&\%{[}2{]}{[}1{]}{[}1{]}

\[\left[ \left[ \left[ a-1 , a+1 \right]  , \left[ 1 , 1 \right] \right]  , \left[ \left[ \left[ 1 , -1 \right]  \right]  , \left[ \left[ 1 , 1 \right]  \right]  \right]  \right]\]\\
{[}1, - 1{]}

Matriks simbolik dapat dievaluasi dalam Euler secara numerik seperti ekspresi simbolik lainnya.

\textgreater A(a=4,b=5)

\begin{verbatim}
            1             4 
            5             2 
\end{verbatim}

Dalam ekspresi simbolik, gunakan dengan.

\textgreater\$\&A with {[}a=4,b=5{]}

\[\begin{pmatrix}1 & 4 \\ 5 & 2 \\ \end{pmatrix}\]Akses terhadap baris matriks simbolik bekerja seperti halnya matriks numerik.

\textgreater\$\&A{[}1{]}

\[\left[ 1 , a \right]\]Ekspresi simbolik dapat berisi sebuah penugasan. Dan itu mengubah matriks A.

\textgreater\&A{[}1,1{]}:=t+1; \$\&A

\[\begin{pmatrix}t+1 & a \\ b & 2 \\ \end{pmatrix}\]Maxima memiliki fungsi simbolis untuk membuat vektor dan matriks. Untuk itu, lihat dokumentasi Maxima atau tutorial tentang Maxima di EMT.

\textgreater v \&= makelist(1/(i+j),i,1,3); \$v

\[\left[ \frac{1}{j+1} , \frac{1}{j+2} , \frac{1}{j+3} \right]\]\textgreater B \&:= {[}1,2;3,4{]}; \$B, \$\&invert(B)

\[\begin{pmatrix}1 & 2 \\ 3 & 4 \\ \end{pmatrix}\] \[\begin{pmatrix}-2 & 1 \\ \frac{3}{2} & -\frac{1}{2} \\ \end{pmatrix}\]Hasilnya dapat dievaluasi secara numerik di Euler. Untuk informasi lebih lanjut tentang Maxima, lihat pengantar Maxima.

\textgreater\$\&invert(B)()

\begin{verbatim}
           -2             1 
          1.5          -0.5 
\end{verbatim}

Euler juga memiliki fungsi xinv() yang hebat, yang melakukan upaya lebih besar dan mendapatkan hasil yang lebih tepat.

Perlu dicatat, bahwa dengan \&:= matriks B telah didefinisikan sebagai simbolik dalam ekspresi simbolik dan sebagai numerik dalam ekspresi numerik. Jadi kita dapat menggunakannya di sini.

\textgreater longest B.xinv(B)

\begin{verbatim}
                      1                       0 
                      0                       1 
\end{verbatim}

Misalnya nilai eigen A dapat dihitung secara numerik.

\textgreater A={[}1,2,3;4,5,6;7,8,9{]}; real(eigenvalues(A))

\begin{verbatim}
[16.1168,  -1.11684,  0]
\end{verbatim}

Atau secara simbolis. Lihat tutorial tentang Maxima untuk detailnya.

\textgreater\$\&eigenvalues((\textbf{A?}))

\[\left[ \left[ \frac{15-3\,\sqrt{33}}{2} , \frac{3\,\sqrt{33}+15}{2} , 0 \right]  , \left[ 1 , 1 , 1 \right]  \right]\] \textbf{Contoh soal}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tentukan determinan dari matriks berikut
\end{enumerate}

\textgreater A \&= {[}1,-5,-8;6,4,-2;-3,0,7{]}; \$A

\[\begin{pmatrix}1 & -5 & -8 \\ 6 & 4 & -2 \\ -3 & 0 & 7 \\ \end{pmatrix}\]\textgreater\$\&det(A)

\[112\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Tentukan determinan matriks G
\end{enumerate}

\textgreater G \&= {[}1,-6,0;-3,2,0;0,5,9{]}; \$G

\[\begin{pmatrix}1 & -6 & 0 \\ -3 & 2 & 0 \\ 0 & 5 & 9 \\ \end{pmatrix}\]\textgreater\$\&det(G)

\[-144\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Tentukan determinan dari matriks berikut
\end{enumerate}

\textgreater D \&= {[}-8{]}; \$D

\[\left[ -8 \right]\]\textgreater\$\&det(D)

\[-8\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Tentukan determinan dari matriks L
\end{enumerate}

\textgreater L \&= {[}5,a,6;9,a,4;a,5,1{]}; \$L

\[\begin{pmatrix}5 & a & 6 \\ 9 & a & 4 \\ a & 5 & 1 \\ \end{pmatrix}\]\textgreater\$\&det(L), \$factor(\%)

\[6\,\left(45-a^2\right)-\left(9-4\,a\right)\,a+5\,\left(a-20\right)\] \[-2\,\left(a^2+2\,a-85\right)\]

\subsection{2.20 Nilai Numerik dalam Ekspresi Simbolik}\label{nilai-numerik-dalam-ekspresi-simbolik}

Ekspresi simbolik hanyalah string yang berisi ekspresi. Jika kita ingin menentukan nilai untuk ekspresi simbolik dan ekspresi numerik, kita harus menggunakan ``\&:=''.

\textgreater A \&:= {[}1,pi;4,5{]}

\begin{verbatim}
            1       3.14159 
            4             5 
\end{verbatim}

Masih terdapat perbedaan antara bentuk numerik dan bentuk simbolik. Saat mengubah matriks ke bentuk simbolik, pendekatan pecahan untuk bilangan riil akan digunakan.

\textgreater\$\&A

\[\begin{pmatrix}1 & \frac{1146408}{364913} \\ 4 & 5 \\ \end{pmatrix}\]Untuk menghindari hal ini, ada fungsi ``mxmset(variabel)''.

\textgreater mxmset(A); \$\&A

\[\begin{pmatrix}1 & 3.141592653589793 \\ 4 & 5 \\ \end{pmatrix}\]Maxima juga dapat melakukan komputasi dengan angka floating point, dan bahkan dengan angka floating point besar dengan 32 digit. Namun, evaluasinya jauh lebih lambat.

\textgreater\$\&bfloat(sqrt(2)), \$\&float(sqrt(2))

\[1.4142135623730950488016887242097_B \times 10^{0}\] \[1.414213562373095\] Ketepatan angka floating point besar dapat diubah.

\textgreater\&fpprec:=100; \&bfloat(pi)

\begin{verbatim}
        3.14159265358979323846264338327950288419716939937510582097494\
4592307816406286208998628034825342117068b0
\end{verbatim}

Variabel numerik dapat digunakan dalam ekspresi simbolik apa pun menggunakan ``(\textbf{var?})''.

Perlu dicatat bahwa ini hanya diperlukan jika variabel telah didefinisikan dengan ``:='' atau ``='' sebagai variabel numerik.

\textgreater B:={[}1,pi;3,4{]}; \$\&det((\textbf{B?}))

\[-5.424777960769379\] 

\subsection{2.21 Demo - Interest Rates}

Di bawah ini, kami menggunakan Euler Math Toolbox (EMT) untuk menghitung suku bunga. Kami melakukannya secara numerik dan simbolis untuk menunjukkan kepada Anda bagaimana Euler dapat digunakan untuk memecahkan masalah kehidupan nyata.

Asumsikan Anda memiliki modal awal sebesar 5000 (misalnya dalam dolar).

\textgreater K=5000

\begin{verbatim}
5000
\end{verbatim}

Sekarang kita asumsikan suku bunga 3\% per tahun. Mari kita tambahkan satu suku bunga sederhana dan hitung hasilnya.

\textgreater K*1.03

\begin{verbatim}
5150
\end{verbatim}

Euler juga akan memahami sintaksis berikut.

\textgreater K+K*3\%

\begin{verbatim}
5150
\end{verbatim}

Namun lebih mudah menggunakan faktor.

\textgreater q=1+3\%, K*q

\begin{verbatim}
1.03
5150
\end{verbatim}

Selama 10 tahun, kita cukup mengalikan faktor-faktornya dan mendapatkan nilai akhir dengan suku bunga majemuk.

\textgreater K*q\^{}10

\begin{verbatim}
6719.58189672
\end{verbatim}

Untuk keperluan kita, kita dapat mengatur format menjadi 2 digit setelah titik desimal.

\textgreater format(12,2); K*q\^{}10

\begin{verbatim}
    6719.58 
\end{verbatim}

Mari kita cetak angka tersebut dibulatkan menjadi 2 digit dalam kalimat lengkap.

\textgreater{}``Starting from'' + K + ``\$ you get'' + round(K*q\^{}10,2) + ``\$.''

\begin{verbatim}
Starting from 5000$ you get 6719.58$.
\end{verbatim}

Bagaimana jika kita ingin mengetahui hasil antara dari tahun 1 hingga tahun 9? Untuk ini, bahasa matriks Euler sangat membantu. Anda tidak perlu menulis loop, tetapi cukup masukkan.

\textgreater K*q\^{}(0:10)

\begin{verbatim}
Real 1 x 11 matrix

    5000.00     5150.00     5304.50     5463.64     ...
\end{verbatim}

Bagaimana keajaiban ini bekerja? Pertama, ekspresi 0:10 menghasilkan vektor bilangan bulat.

\textgreater short 0:10

\begin{verbatim}
[0,  1,  2,  3,  4,  5,  6,  7,  8,  9,  10]
\end{verbatim}

Maka semua operator dan fungsi di Euler dapat diaplikasikan ke vektor elemen demi elemen. Jadi

\textgreater short q\^{}(0:10)

\begin{verbatim}
[1,  1.03,  1.0609,  1.0927,  1.1255,  1.1593,  1.1941,  1.2299,
1.2668,  1.3048,  1.3439]
\end{verbatim}

adalah vektor faktor q\^{}0 hingga q\^{}10. Ini dikalikan dengan K, dan kita memperoleh vektor nilai.

\textgreater VK=K*q\^{}(0:10);

Tentu saja, cara realistis untuk menghitung suku bunga ini adalah dengan membulatkannya ke sen terdekat setelah setiap tahun. Mari kita tambahkan fungsi untuk ini.

\textgreater function oneyear (K) := round(K*q,2)

Mari kita bandingkan kedua hasil, dengan dan tanpa pembulatan.

\textgreater longest oneyear(1234.57), longest 1234.57*q

\begin{verbatim}
                1271.61 
              1271.6071 
\end{verbatim}

Sekarang tidak ada rumus sederhana untuk tahun ke-n, dan kita harus mengulangnya selama bertahun-tahun. Euler menyediakan banyak solusi untuk ini.

Cara termudah adalah fungsi iterate, yang mengulang fungsi yang diberikan beberapa kali.

\textgreater VKr=iterate(``oneyear'',5000,10)

\begin{verbatim}
Real 1 x 11 matrix

    5000.00     5150.00     5304.50     5463.64     ...
\end{verbatim}

Kita dapat mencetaknya dengan cara yang ramah, menggunakan format kami dengan tempat desimal tetap.

\textgreater VKr'

\begin{verbatim}
    5000.00 
    5150.00 
    5304.50 
    5463.64 
    5627.55 
    5796.38 
    5970.27 
    6149.38 
    6333.86 
    6523.88 
    6719.60 
\end{verbatim}

Untuk mendapatkan elemen vektor tertentu, kita menggunakan indeks dalam tanda kurung siku.

\textgreater VKr{[}2{]}, VKr{[}1:3{]}

\begin{verbatim}
    5150.00 
    5000.00     5150.00     5304.50 
\end{verbatim}

Anehnya, kita juga dapat menggunakan vektor indeks. Ingat bahwa 1:3 menghasilkan vektor {[}1,2,3{]}.

Mari kita bandingkan elemen terakhir dari nilai yang dibulatkan dengan nilai penuh.

\textgreater VKr{[}-1{]}, VK{[}-1{]}

\begin{verbatim}
    6719.60 
    6719.58 
\end{verbatim}

Perbedaannya sangat kecil.

\subsection{2.22 Memecahkan Persamaan}\label{memecahkan-persamaan}

Sekarang kita ambil fungsi yang lebih maju, yang menambahkan jumlah uang tertentu setiap tahun.

\textgreater function onepay (K) := K*q+R

Kita tidak perlu menentukan q atau R untuk definisi fungsi. Hanya jika kita menjalankan perintah, kita harus menentukan nilai-nilai ini. Kita pilih R=200.

\textgreater R=200; iterate(``onepay'',5000,10)

\begin{verbatim}
Real 1 x 11 matrix

    5000.00     5350.00     5710.50     6081.82     ...
\end{verbatim}

Bagaimana jika kita menghilangkan jumlah yang sama setiap tahun?

\textgreater R=-200; iterate(``onepay'',5000,10)

\begin{verbatim}
Real 1 x 11 matrix

    5000.00     4950.00     4898.50     4845.45     ...
\end{verbatim}

Kita melihat bahwa uang berkurang. Jelas, jika kita hanya memperoleh bunga sebesar 150 pada tahun pertama, tetapi mengurangi 200, kita akan kehilangan uang setiap tahun.

Bagaimana kita dapat menentukan berapa tahun uang tersebut akan bertahan? Kita harus menulis sebuah loop untuk ini. Cara termudah adalah dengan melakukan iterasi yang cukup lama.

\textgreater VKR=iterate(``onepay'',5000,50)

\begin{verbatim}
Real 1 x 51 matrix

    5000.00     4950.00     4898.50     4845.45     ...
\end{verbatim}

Dengan menggunakan bahasa matriks, kita dapat menentukan nilai negatif pertama dengan cara berikut.

\textgreater min(nonzeros(VKR\textless0))

\begin{verbatim}
      48.00 
\end{verbatim}

Alasannya adalah nonzeros(VKR\textless0) mengembalikan vektor indeks i, di mana VKR{[}i{]}\textless0, dan min menghitung indeks minimal.

Karena vektor selalu dimulai dengan indeks 1, jawabannya adalah 47 tahun.

Fungsi iterate() memiliki satu trik lagi. Fungsi ini dapat mengambil kondisi akhir sebagai argumen. Kemudian, fungsi ini akan mengembalikan nilai dan jumlah iterasi.

\textgreater\{x,n\}=iterate(``onepay'',5000,till=``x\textless0''); x, n,

\begin{verbatim}
     -19.83 
      47.00 
\end{verbatim}

Mari kita coba menjawab pertanyaan yang lebih ambigu. Asumsikan kita tahu bahwa nilainya adalah 0 setelah 50 tahun. Berapa tingkat bunganya?

Ini adalah pertanyaan yang hanya dapat dijawab secara numerik. Di bawah ini, kita akan memperoleh rumus yang diperlukan. Kemudian Anda akan melihat bahwa tidak ada rumus yang mudah untuk tingkat bunga. Namun untuk saat ini, kita bertujuan untuk mencari solusi numerik.

Langkah pertama adalah mendefinisikan fungsi yang melakukan iterasi sebanyak n kali. Kita menambahkan semua parameter ke fungsi ini.

\textgreater function f(K,R,P,n) := iterate(``x*(1+P/100)+R'',K,n;P,R){[}-1{]}

Iterasinya sama seperti di atas

Namun, kita tidak lagi menggunakan nilai global R dalam ekspresi kita. Fungsi seperti iterate() memiliki trik khusus di Euler. Anda dapat meneruskan nilai variabel dalam ekspresi sebagai parameter titik koma. Dalam kasus ini, P dan R.

Selain itu, kita hanya tertarik pada nilai terakhir. Jadi, kita ambil indeks {[}-1{]}.

Mari kita coba uji coba.

\textgreater f(5000,-200,3,47)

\begin{verbatim}
     -19.83 
\end{verbatim}

Sekarang kita bisa memecahkan masalah kita.

\textgreater solve(``f(5000,-200,x,50)'',3)

\begin{verbatim}
       3.15 
\end{verbatim}

Rutin solve menyelesaikan ekspresi=0 untuk variabel x. Jawabannya adalah 3,15\% per tahun. Kita ambil nilai awal 3\% untuk algoritma tersebut. Fungsi solve() selalu membutuhkan nilai awal.

Kita dapat menggunakan fungsi yang sama untuk menyelesaikan pertanyaan berikut: Berapa banyak yang dapat kita hapus per tahun sehingga modal awal habis setelah 20 tahun dengan asumsi suku bunga 3\% per tahun.

\textgreater solve(``f(5000,x,3,20)'',-200)

\begin{verbatim}
    -336.08 
\end{verbatim}

Perhatikan bahwa Anda tidak dapat menghitung jumlah tahun, karena fungsi kami mengasumsikan n sebagai nilai integer.

\subsection{2.23 Solusi Simbolis untuk Masalah Suku Bunga}\label{solusi-simbolis-untuk-masalah-suku-bunga}

Kita dapat menggunakan bagian simbolik Euler untuk mempelajari masalah ini. Pertama, kita mendefinisikan fungsi onepay() secara simbolis.

\textgreater function op(K) \&= K*q+R; \$\&op(K)

\[R+q\,K\]Sekarang kita dapat mengulanginya.

\textgreater\$\&op(op(op(op(K)))), \$\&expand(\%)

\[q\,\left(q\,\left(q\,\left(R+q\,K\right)+R\right)+R\right)+R\] \[q^3\,R+q^2\,R+q\,R+R+q^4\,K\]Kita melihat suatu pola. Setelah n periode kita memiliki

Rumus tersebut adalah rumus jumlah geometri yang diketahui oleh Maxima.

\textgreater\&sum(q\^{}k,k,0,n-1); \$\& \% = ev(\%,simpsum)

\[\sum_{k=0}^{n-1}{q^{k}}=\frac{q^{n}-1}{q-1}\]Ini agak rumit. Jumlahnya dievaluasi dengan tanda ``simpsum'' untuk mereduksinya menjadi hasil bagi.

Mari kita buat fungsi untuk ini.

\textgreater function fs(K,R,P,n) \&= (1+P/100)\^{}n*K + ((1+P/100)\^{}n-1)/(P/100)*R; \$\&fs(K,R,P,n)

\[\frac{100\,\left(\left(\frac{P}{100}+1\right)^{n}-1\right)\,R}{P}+K\,\left(\frac{P}{100}+1\right)^{n}\]Fungsi ini melakukan hal yang sama seperti fungsi f sebelumnya. Namun, fungsinya lebih efektif.

\textgreater longest f(5000,-200,3,47), longest fs(5000,-200,3,47)

\begin{verbatim}
     -19.82504734650985 
     -19.82504734652684 
\end{verbatim}

Kita sekarang dapat menggunakannya untuk menanyakan waktu n.~Kapan modal kita habis? Perkiraan awal kita adalah 30 tahun.

\textgreater solve(``fs(5000,-330,3,x)'',30)

\begin{verbatim}
      20.51 
\end{verbatim}

Jawaban ini menyatakan bahwa akan negatif setelah 21 tahun.

Kita juga dapat menggunakan sisi simbolik Euler untuk menghitung rumus pembayaran.

Asumsikan kita mendapatkan pinjaman sebesar K, dan membayar n kali cicilan sebesar R (dimulai setelah tahun pertama) sehingga menyisakan utang residual sebesar Kn (pada saat pembayaran terakhir). Rumus untuk ini jelas

\textgreater equ \&= fs(K,R,P,n)=Kn; \$\&equ

\[\frac{100\,\left(\left(\frac{P}{100}+1\right)^{n}-1\right)\,R}{P}+K\,\left(\frac{P}{100}+1\right)^{n}={\it Kn}\]Biasanya rumus ini diberikan dalam bentuk

\textgreater equ \&= (equ with P=100*i); \$\&equ

\[\frac{\left(\left(i+1\right)^{n}-1\right)\,R}{i}+\left(i+1\right)^{n}\,K={\it Kn}\]Kita dapat mencari laju R secara simbolis.

\textgreater\$\&solve(equ,R)

\[\left[ R=\frac{i\,{\it Kn}-i\,\left(i+1\right)^{n}\,K}{\left(i+1\right)^{n}-1} \right]\]Seperti yang dapat Anda lihat dari rumus, fungsi ini mengembalikan kesalahan floating point untuk i=0. Namun, Euler memplotnya.

Tentu saja, kita memiliki limit berikut.

\textgreater\$\&limit(R(5000,0,x,10),x,0)

\[\lim_{x\rightarrow 0}{R\left(5000 , 0 , x , 10\right)}\]Jelas, tanpa bunga, kita harus membayar kembali 10 suku bunga sebesar 500.

Persamaan ini juga dapat diselesaikan untuk n.~Akan terlihat lebih bagus jika kita menerapkan beberapa penyederhanaan.

\textgreater fn \&= solve(equ,n) \textbar{} ratsimp; \$\&fn

\[\left[ n=\frac{\log \left(\frac{R+i\,{\it Kn}}{R+i\,K}\right)}{\log \left(i+1\right)} \right]\]

\backmatter
\end{document}
